\newtoggle{withbonus} \toggletrue{withbonus} % set true to show bonus points in grade table

% setting underlying course name (Grundlagenfach Mathematik, §-Unterricht, \ldots)
\newcommand{\mycourse}{Ergänzungsfach Informatik}
% name of the class
\newcommand{\myclass}{4. Klassen}
% set date
\newcommand{\mydate}{17. April 2025}

\title{\textbf{Zahlendarstellung, Komplexitätstheorie}}
\author{Thomas Graf\\
	\mycourse, \myclass}
\date{\mydate}
\maketitle
\thispagestyle{headandfoot}

\begin{center}
	\fbox{\parbox{140mm}{\centering
			\begin{itemize}
				\item Dauer der Prüfung: $85$ Minuten
				      %\item \textbf{Zeige in jeder Aufgabe unbedingt Deine Schritte!}
				\item Erlaubte Hilfsmittel:
				      \begin{itemize}
					      \item Schreibzeug
					            % \item Taschenrechner
				      \end{itemize}
			\end{itemize}}}
\end{center}
\vspace{10mm}

\begin{center}
	Vorname: \rule{45mm}{0.8pt}\qquad Nachname: \rule{45mm}{0.8pt}
\end{center}
\vspace{20mm}

\begin{center}
	\iftoggle{withbonus} {
		\combinedgradetable[h][questions]
	} {
		\gradetable[h][questions]
	}
\end{center}
\vspace{15mm}
\begin{center}
	Note:
	\vspace{10mm}

	\rule{8mm}{1.2pt}
\end{center}
% \thispagestyle{empty}
\clearpage


\begin{questions}

	\question[2]

	Welche der folgenden Aussagen sind korrekt?
	\begin{checkboxes}
		\correctchoice $n - 4n^2 \in O(n^3)$ für $n\to\infty$
		\begin{solution}
			richtig, $(n - 4n^2)/(n^3) = 1/(n^2) - 4/n$ ist eine beschränkte Folge
		\end{solution}
		\choice $n - 4n^2 \in O(n)$ für $n\to\infty$
		\begin{solution}
			falsch, $(n - 4n^2)/n = 1-4n$ ist eine unbeschränkte Folge
		\end{solution}
		\correctchoice $n - 4n^2 \in O(n^2)$ für $n\to\infty$
		\begin{solution}
			richtig, $(n - 4n^2)/(n^2) = 1/n - 4$ ist eine beschränkte Folge
		\end{solution}
	\end{checkboxes}


	\question

	Es seien $(a_n)_n$ und $(b_n)_n$ positive Folgen reeller Zahlen. Zudem gilt gleichzeitig $a_n\in O(b_n)$ sowie $b_n\in O(a_n)$ für $n\to\infty$.
	\begin{parts}
		\part[2]
		\textbf{Behauptung:}
		\begin{center}
			Sowohl $(a_n)_n$ als auch $(b_n)_n$ sind beschränkte Folgen.
		\end{center}
		\begin{solution}
			falsch, $a_n = b_n = n$ sind unbeschränkte folgen und es gilt aber $n\in O(n)$
		\end{solution}
		\vspace{0.5cm}
		Beweise oder widerlege die Behauptung oder finde ein Gegenbeispiel. Begründe deine Antwort!
		\part[2]
		\textbf{Behauptung:}
		\begin{center}
			Es existiert eine Konstante $C>0$ mit $C^{-1} < a_n / b_n < C$ für alle $n\in\N$.
		\end{center}
		\vspace{0.5cm}
		Beweise oder widerlege die Behauptung oder finde ein Gegenbeispiel. Begründe deine Antwort!
		\begin{solution}
			richtig, $a_n\in O(b_n)$ impliziert, dass eine Konstante $C_0>0$ existiert mit $a_n / b_n < C_1$ und $b_n\in O(a_n)$ impliziert, dass eine Konstante $C_1>0$ existiert mit $b_n / a_n < C_1$. Wähle also $C:=\max\lr{C_0, 1/C_1}$.
		\end{solution}
		\droptotalpoints
	\end{parts}

	\question
	Begründe oder widerlege:
	\begin{parts}
		\part[1] $\lr{2n\sqrt{n}+10}\in O \lr{n^2}$
		\begin{solution}
			Wegen
			\begin{align*}
				 & \limsup_{n\to\infty}\frac{\abs{2n\sqrt{n}+10}}{\abs{n^2}} =                              \\
				 & =\limsup_{n\to\infty}\frac{\abs{n^2\lr{\frac{2}{\sqrt{n}}+\frac{10}{n^2}}}}{\abs{n^2}} = \\
				 & =\limsup_{n\to\infty}\lr{\frac{2}{\sqrt{n}}+\frac{10}{n^2}} =                            \\
				 & =\limsup_{n\to\infty}\lr{\frac{2}{\sqrt{n}}} + \limsup_{n\to\infty}\lr{\frac{10}{n^2}} = \\
				 & =0 < \infty,
			\end{align*}
			ist die Behauptung wahr.
		\end{solution}

		\part[1] $\lr{5\cos\lr{m^2}m}\in O\lr{m}$
		\begin{solution}
			Wegen
			\begin{align*}
				 & \limsup_{m\to\infty}\frac{\abs{5\cos\lr{m^2}m}}{\abs{m}} = \\
				 & =\limsup_{m\to\infty} 5\abs{\cos\lr{m^2}} =                \\
				 & =5 < \infty,
			\end{align*}
			ist die Behauptung wahr.
		\end{solution}

		\part[1] $2^{n+1}\in\ O\lr{2^n}$
		\begin{solution}
			Wegen
			\begin{align*}
				 & \limsup_{n\to\infty}\frac{\abs{2^{n+1}}}{\abs{2^n}} = \\
				 & =\limsup_{n\to\infty} 2 =                             \\
				 & =2 < \infty,
			\end{align*}
			ist die Behauptung wahr.
		\end{solution}

		\part[1] $2^{2n}\in O\lr{2^n}$
		\begin{solution}
			Es gilt
			\begin{align*}
				 & \limsup_{n\to\infty}\frac{\abs{2^{2n}}}{\abs{2^n}} =        \\
				 & =\limsup_{n\to\infty}\frac{\abs{2^n\cdot 2^n}}{\abs{2^n}} = \\
				 & =\limsup_{n\to\infty} = \infty.
			\end{align*}
			Deshalb ist die Behauptung falsch.
		\end{solution}
		\droptotalpoints
	\end{parts}


	\question[2] Erkläre genau, wie man fast jeden Algorithmus modifizieren kann, sodass er eine gute best-case Laufzeit hat. Erkläre die Modifikation am konkreten Beispiel von \texttt{InsertionSort}. Natürlich musst du hier nicht den \texttt{InsertionSort} Algorithmus hinschreiben.
	\begin{solution}
		Sei $A$ ein gegebener Algorithmus. Wir wollen $A$ modifizieren. Der modifizierte Algorithmus soll $B$ heissen. $B$ produziert zuerst einen zufälligen Output (im gewünschten Format) und überprüft, ob dieser Output das Ziel von $A$ erfüllt. Falls dies der Fall ist, dann ist $B$ mit der Arbeit fertig (best-case). Anderenfalls verwendet $B$ einfach, wie gewohnt, den Algorithmus $A$, um das Problem zu lösen. Die best-case Laufzeit reduziert sich also lediglich auf das Überprüfen einer Lösung, nicht jedoch auf das Produzieren einer solchen.

		Konkret bei \texttt{InsertionSort}: $A$ ist der \texttt{InsertionSort} Algorithmus. $B$ permutiert die gegebene Liste zufällig und prüft, ob die Elemente nun bereits sortiert sind. Sollte dies der Fall sein, wird die permutierte Liste ausgegeben (best-case). Ansonsten ruft $B$ einfach $A$, also \texttt{InsertionSort} auf.
	\end{solution}


	\clearpage
	\question
	\begin{parts}
		\part[1] Jeder denkbare Algorithmus, der die Matrix-Matrix-Multiplikation $C = AB$ einer beliebigen $n\times n$ Matrix $A$ mit einer beliebigen $n\times n$ Matrix $B$ berechnet, hat eine Laufzeit von
		\begin{checkboxes}
			\choice $\Omega\lr{n^3}$
			\choice $\Theta\lr{n^3}$
			\choice $O\lr{n^3}$
			\correctchoice keine der obigen Antworten ist richtig
		\end{checkboxes}
		\begin{solution}
			Wir wissen, dass es Algorithmen gibt, welche eine gewünschte Matrix-Matrix-Multiplikation in $O\lr{n^{2.38}}$ implementieren. Damit ist die erste Aussage sicherlich falsch.
			Der Algorithmus
			\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none]
# Multiply n x n matrices a and b
def mmm(A, B, C, n):
    for i in range(n):
        for j in range(n):
            for k in range(n):
                C[i*n + j] += A[i*n + k] * B[k*n + j]
                for h in range(n):
                    print(h)
\end{lstlisting}
			implementiert eine gewünschte Matrix-Matrix-Multiplikation in Zeit $\Theta\lr{n^4}$. Somit sind auch die zweite und dritte Behauptung falsch.
		\end{solution}
		\part[1] Beschreibe ein algorithmisches Problem und einen Algorithmus für dieses Problem, welcher eine Laufzeit von $\Theta\lr{n}$ hat.
		\droptotalpoints
		\begin{solution}
			\begin{lstlisting}[language=Python, numbers=none]
# finde maximales Element in Array A der Länge n
def find_max(A):
    currentMax = A[0]
    for element in A:
        if element > currentMax:
            currentMax = element
    return currentMax
\end{lstlisting}
		\end{solution}
	\end{parts}


	\question Gegeben sei der folgende Suchalgorithmus:
	\begin{lstlisting}[language=Python]
def search(E, n, key):
    left = 0
    right = n - 1

    while left <= right:
        if E[left] == key or E[right] == key:
            return True

        left += 1
        right -= 1

    return False
\end{lstlisting}
	Als Eingabe erhält er ein Array \verb|E| mit \verb|n| Einträgen sowie einen Schlüssel \verb|key| für den er überprüft, ob er in dem
	Eingabe-Array enthalten ist oder nicht.
	\begin{parts}
		\part[1] Bestimme die exakte Anzahl der Vergleiche im best-case.
		\begin{solution}
			Für $n = 0$ ist es eine Operation. Für $n\geq 1$ sind es jeweils zwei Operationen.
		\end{solution}
		\part[1] Die Laufzeit des Algorithmus im worst-case ist:
		\begin{checkboxes}
			\choice $\Theta\lr{n\log(n)}$
			\correctchoice $\Theta\lr{n}$
			\choice $\Theta\lr{n^2}$
			\choice $\Theta\lr{n^3}$
			\choice keine der obigen Antworten ist richtig
		\end{checkboxes}
	\end{parts} \droptotalpoints

	\clearpage
	\question Bestimme jeweils die Laufzeit der folgenden Algorithmen in Abhängigkeit von $n\in\N$.
	\begin{parts}
		\part[1] \phantom{1}
		\begin{lstlisting}[language=Python]
import random

a = 0
b = 2

for i in range(n):
    for j in range(n):
        b += random.randint(0, RAND_MAX)
        a = a + b * random.randint(0, RAND_MAX)
\end{lstlisting}
		\begin{checkboxes}
			\choice $\Theta\lr{n}$
			\choice $\Theta\lr{\sqrt{n}}$
			\choice $\Theta\lr{\log(n)}$
			\correctchoice $\Theta\lr{n^2}$
			\choice $\Theta\lr{n\log(n)}$
			\choice keine der obigen Antworten ist richtig
		\end{checkboxes}

		\part[1] \phantom{1}
		\begin{lstlisting}[language=Python]
import random

maximum = 1000

a = 0
b = 0

for i in range(n):
    a = a + random.randint(0, maximum)

for j in range(n):
    b = b + random.randint(0, maximum)
\end{lstlisting}
		\begin{checkboxes}
			\correctchoice $\Theta\lr{n}$
			\choice $\Theta\lr{\sqrt{n}}$
			\choice $\Theta\lr{\log(n)}$
			\choice $\Theta\lr{n^2}$
			\choice $\Theta\lr{n\log(n)}$
			\choice keine der obigen Antworten ist richtig
		\end{checkboxes}
		\part[1] \phantom{1}
		\begin{lstlisting}[language=Python]
a = 0
i = n

while i > 0:
    a += i
    i //= 2  # Integer division
\end{lstlisting}
		\begin{checkboxes}
			\choice $\Theta\lr{n}$
			\choice $\Theta\lr{\sqrt{n}}$
			\correctchoice $\Theta\lr{\log(n)}$
			\choice $\Theta\lr{n^2}$
			\choice $\Theta\lr{n\log(n)}$
			\choice keine der obigen Antworten ist richtig
		\end{checkboxes}

		\part[1] \phantom{1}
		\begin{lstlisting}[language=Python]
i = n // 2
k = 0

while i <= n:
    j = 2
    while j <= n:
        k = k + n // 2
        j = j * 2
    i += 1
\end{lstlisting}
		\begin{checkboxes}
			\choice $\Theta\lr{n}$
			\choice $\Theta\lr{\sqrt{n}}$
			\choice $\Theta\lr{\log(n)}$
			\choice $\Theta\lr{n^2}$
			\correctchoice $\Theta\lr{n\log(n)}$
			\choice keine der obigen Antworten ist richtig
		\end{checkboxes}
	\end{parts} \droptotalpoints

	\question Der Algorithmus \verb|bubbleSort| ist gegeben durch:
	\begin{lstlisting}[language=Python]
# A function to implement bubble sort
def bubble_sort(arr):
    n = len(arr)
    for i in range(n - 1):
        # Last i elements are already in place
        for j in range(n - i - 1):
            if arr[j] > arr[j + 1]:
                # Swap elements
                arr[j], arr[j + 1] = arr[j + 1], arr[j]
\end{lstlisting}
	\begin{parts}
		\part[2] Bestimme die worst-case Laufzeit von \verb|bubbleSort|. Zeige deine Schritte ausführlich.
		\begin{solution}
			Die Anzahl der durchgeführten Vergleiche ist
			\begin{align*}
				(n-1) + (n-2) + (n-3) +\ldots + 2 + 1 = n(n-1)/2.
			\end{align*}
		\end{solution}
		\part[2] Bestimme ebenso die best-case Laufzeit von \verb|bubbleSort|. Erkläre deine Überlegungen. \droptotalpoints
		\begin{solution}
			Im best-case ist das Array schon sortiert und die Vergleiche stets falsch. Dennoch ist die Laufzeit $\Theta\lr{n^2}$, da die Schleifen ohnehin ausgeführt werden.
		\end{solution}
	\end{parts}
	\clearpage
	\noindent
	Es seien $f$ und $g$ Folgen reeller Zahlen\footnote{Für unsere Zwecke reicht die Betrachtung von Folgen natürlicher Zahlen.}.\\
	\vspace{0.5cm}
	\centering
	\small
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Notation} & \textbf{Definition}                                              & \textbf{Bedeutung}                                  \\
		\hline
		$f \in o(g)$      & $\lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} = 0$         & $f$ wächst langsamer als $g$                        \\
		\hline
		$f \in O(g)$      & $\limsup\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} < \infty$ & $f$ wächst höchstens so schnell wie $g$             \\
		\hline
		$f \in \Omega(g)$ & $\liminf\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} > 0$      & \makecell{$f$ wächst mindestens so schnell wie $g$, \\$g\in O(f)$}                          \\
		\hline
		$f \in \Theta(g)$ & \makecell{$f \in O(g)\cap \Omega(g)$,                                                                                  \\ $0 < \liminf\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} \leq$ \\ $\leq\limsup\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} < \infty$} & \makecell{$f$ wächst gleich schnell wie $g$,        \\sowohl $f\in O(g)$ als auch $f\in\Omega(g)$} \\
		\hline
		$f \in \omega(g)$ & $\lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} = \infty$    & \makecell{$f$ wächst schneller als $g$,             \\$g\in o(f)$}                                      \\
		\hline
	\end{tabular}

	(Wir werden meist nur $\lim$ anstelle von $\limsup$ oder $\liminf$ betrachten müssen.)
\end{questions}
