\chapter{Einführung die Turtle-Library und Schleifen}\label{ch:K01_Intro}

Um mit einem Computer zu kommunizieren, benötigt man eine Sprache, die er versteht – sogenannte Programmiersprachen. Durch das Schreiben von Programmen teilen wir dem Computer mit, welche Aufgaben er ausführen soll. In diesem Skript verwenden wir die (neueste Version) der Programmiersprache \textit{Python}.

Ähnlich wie natürliche Sprachen bestehen Programmiersprachen aus bestimmten Begriffen mit festgelegter Bedeutung. Begriffe, die Anweisungen zur Ausführung von Befehlen darstellen, werden Befehlswörter oder kurz Befehle genannt.

Ein Programm ist eine Sammlung von Befehlen in einer Programmiersprache, die eine bestimmte Aufgabe beschreiben. Grundsätzlich kann man sich ein Programm als eine Abfolge von Anweisungen vorstellen, die der Computer Schritt für Schritt verarbeitet.

Das Ziel des Programmierens besteht darin, Abläufe zu automatisieren. Dabei überträgt man die Ausführung einer Aufgabe vollständig an den Computer. Deshalb muss ein Programm so gestaltet sein, dass es eine eindeutige Bedeutung hat und exakt beschreibt, was getan werden soll.

In diesem Kapitel werden Sie Ihre ersten Programme schreiben und das Konzept der Schleifen kennenlernen. Schleifen ermöglichen es, wiederkehrende Aufgaben mehrfach automatisch ausführen zu lassen.



\section{Einige Basisoperationen}

\subsection{Print-Funktion und built-in Funktionen}
In unserem \texttt{Hello, World!}-Programm (\cref{listing:helloworld}) haben wir bereits die Python-Funktion \pythoninline{print}\index{print} gesehen.
Diese Funktion ermöglicht es uns, Dinge\footnote{genauer: Python-Objekte} auszugeben (\enquote{zu printen}) und dadurch für den User sichtbar zu machen. Die Print-Funktion \textit{built-in Funktion}\index{built-in Funktion}, das heisst, sie ist direkter Bestandteil der Python-Sprache und ist in Python immer verfügbar.
\begin{myexample}\label{myexample:prints}
Weitere Beispiele von Prints in Python:
\lstinputlisting[language=Python,caption=\texttt{prints.py},label=listing:prints]{GrundlagenInfo/00_Programmieren/Skript/Code/K01_Intro/prints.py}
\end{myexample}

\begin{myremark}\label{myremark:builtin}
	Unter dem Link
	\begin{center}
		\url{https://docs.python.org/3/library/functions.html#print}
	\end{center}
	finden Sie eine Übersicht aller built-in Funktionen in Python. Wir empfehlen Ihnen für diesen Link ein Lesezeichen (Bookmark) in Ihrem Webbrowser zu erstellen.
	Einige dieser Funktionen werden wir im Folgenden gemeinsam kennenlernen.
\end{myremark}

\subsection{Python-Kommentare}
Kommentare\index{Kommentar} in Python dienen dazu, geschriebenen Code genauer zu beschreiben. Kommentare werden von Python vollständig ignoriert und dienen lediglich dem besseren Verständnis des (menschlichen) Lesers.
\begin{myexample}\label{myexample:kommentare}
Dieses Beispiel zeigt die Funktionsweise von Zeilenkommentaren und Blockkommentaren.
\lstinputlisting[language=Python,caption=\texttt{kommentare.py},label=listing:kommentare]{GrundlagenInfo/00_Programmieren/Skript/Code/K01_Intro/kommentare.py}
\end{myexample}

\subsection{Einfache Arithmetik}
In Python lassen sich einfache Rechenoperationen ähnlich wie bei einem Taschenrechner angeben. Dabei hält sich auch Python an die üblichen Konventionen wie \enquote{Punkt vor Strich}.
\begin{myexample}\label{myexample:basisoperationen}
Wir haben einige typische Rechenoperationen für Sie aufgeführt:
\lstinputlisting[language=Python,caption=\texttt{basisoperationen.py},label=listing:prints]{GrundlagenInfo/00_Programmieren/Skript/Code/K01_Intro/basisoperationen.py}
\end{myexample}


\section{Zeichnen mit der Python-Turtle}
Für den Einstieg in das Programmieren ist es didaktisch sinnvoll, mit der Python-Turtle zu starten. Genau dies werden wir hier tun! Sie werden der Turtle Instruktionen erteilen, damit sie für uns bestimmte Bilder / geometrische Formen zeichnet. Der didaktische Vorteil des Arbeitens mit der Turtle liegt in dem grafischen Output. Dieser lässt Sie (meist) sofort selber erkennen, was Ihr Programm macht und auch potenzielle Fehler lassen sich in der Regel recht einfach auffinden.

Um mit der Turtle arbeiten zu können, müssen Sie das Turtle-Modul durch den Befehl \pythoninline{import turtle} zu Beginn des Programms (ganz oben) importieren.

\begin{myremark}
	Unter dem Link
	\begin{center}
		\url{https://docs.python.org/3/library/turtle.html#module-turtle}
	\end{center}
	finden Sie eine Übersicht aller Turtle-Funktionen. Wir empfehlen Ihnen für diesen Link ein Lesezeichen (Bookmark) in Ihrem Webbrowser zu erstellen.
	Einige dieser Funktionen werden wir im Folgenden gemeinsam kennenlernen.
\end{myremark}
\lstinputlisting[language=Python,caption=\texttt{strich.py},label=listing:strich]{GrundlagenInfo/00_Programmieren/Skript/Code/K01_Intro/strich.py}
\lstinputlisting[language=Python,caption=\texttt{dreieck.py},label=listing:dreieck]{GrundlagenInfo/00_Programmieren/Skript/Code/K01_Intro/dreieck.py}
