\lstset{style=Python,escapeinside={(*@}{@*)}}

\begin{frame}{Komplexitätstheorie}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Die Theorie der Berechenbarkeit liefert uns Methoden zur Klassifizierung von Problemen bezüglich ihrer algorithmischen Lösbarkeit. Danach ist ein Problem \textbf{\textcolor{Green}{algorithmisch
				      lösbar}}, wenn ein Algorithmus zur Lösung dieses Problems existiert, und ein Problem ist
		      \textbf{\textcolor{Red}{algorithmisch unlösbar}}, wenn kein Algorithmus für dieses Problem existiert.
		\item Wir werden uns in diesem Thema auf \textbf{\textcolor{Green}{algorithmisch lösbare}} Probleme beschränken.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Komplexitätstheorie}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Die Komplexitätstheorie strebt eine feinere Einteilung der algorithmisch lösbaren Probleme an.
		\item In den sechziger Jahren stellte man fest, dass alleine
		      die Existenz eines Algorithmus zur Lösung eines Problems noch keine Garantie für eine
		      erfolgreiche rechnerunterstützte Lösung des Problems darstellt!
		\item Es gab viele praxisrelevante, algorithmisch lösbare Probleme, für die alle entworfenen Programme tagelang auf gegebenen Eingaben ohne Erfolg arbeiteten. Die Rechner stürzten häufig ab, bevor sie die Berechnung beenden konnten.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Komplexitätstheorie}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Es stellte sich die Frag, ob dieser Misserfolg eine Folge
		      unserer Unfähigkeit ist, einen effizienten Ansatz zur Lösung des betrachteten Problems zu
		      finden, oder aber, ob es sich um eine \textbf{inhärente Eigenschaft des Problems} handelt, die keine effiziente algorithmische Lösung des Problems zulässt.
		\item  Dies führte dazu, dass man begann,
		      die Schwierigkeit der algorithmisch lösbaren Probleme bezüglich des Rechenaufwands zu
		      messen, um so die Probleme nach deren Schwierigkeitsgrad zu klassifizieren.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Komplexitätstheorie}
	Die Komplexitätstheorie ist die Theorie der quantitativen Gesetze und Grenzen der
	algorithmischen Informationsverarbeitung. Diese Theorie hat auch eine physikalische
	Dimension. Zum Beispiel hält man ein lösbares Problem für \enquote{praktisch unlösbar}, wenn die
	praktische Ausführung eines Algorithmus zur Lösung des Problems mehr Energie bräuchte,
	als es im ganzen bekannten Universum gibt.
\end{frame}


\begin{frame}{\texttt{insertionSort} implementieren}
	\begin{myexercise}[\texttt{insertionSort}]\label{myexercise:insertionSort}
		Implementiere den \texttt{insertionSort} Algorithmus.
	\end{myexercise}
\end{frame}

\begin{frame}{\texttt{insertionSort}}
	\begin{myanswer}
		\lstinputlisting[language=Python,caption=\texttt{insertionSort.py},label=listing:insertionSort]{EF/Complexity/Code/insertionSort.py}
	\end{myanswer}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse von \texttt{insertionSort} (Problemgrösse $n$)}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Wir bezeichnen mit der Konstanten $c_i$ die Zeit, welche zur einmaligen Ausführung der $i$-ten Zeile benötigt wird.
		\item Für $j = 1, 2, \ldots, n - 1$ sei $t_j$ die Anzahl der Überprüfungen der \pythoninline{while}-Bedingung.
		\item Betrachten wir eine Schleife, welche ihre Arbeit erst aufgrund einer nicht mehr zutreffenden Schleifen-Bedingung beendet (die Schleife bricht also nicht bereits vorher ab).
		      Bei einer solchen Schleife über $n$ Wiederholungen, wird der Schleifenkörper genau $n$ mal ausgeführt.
		      Nach der letzten Wiederholung des Schleifenkörpers muss die Schleifen-Bedingung allerdings noch genau ein weiteres Mal überprüft werden (die Schleife \enquote{weiss} zu dieser Zeit noch nicht, dass dies die letzte Wiederholung gewesen sein wird).
		\item Die Schleifen-Bedingung wird also genau $n+1$ überprüft.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Analyse von \texttt{insertionSort}}
	\begin{lstlisting}[escapechar=!]
	def insertionSort(A): !\tikzmark{c1end}!                      !\tikzmark{c1start}!
        for j in range(1, len(A)): !\tikzmark{c2end}!             !\tikzmark{c2start}!
            key = A[j] !\tikzmark{c3end}!                         !\tikzmark{c3start}!
            i = j - 1 !\tikzmark{c4end}!                          !\tikzmark{c4start}!
            while i >= 0 and A[i] > key: !\tikzmark{c5end}!       !\tikzmark{c5start}!
                A[i + 1] =  A[i] !\tikzmark{c6end}!               !\tikzmark{c6start}!
                i -= 1 !\tikzmark{c7end}!                         !\tikzmark{c7start}!
            A[i + 1] = key !\tikzmark{c8end}!                     !\tikzmark{c8start}!
        return A !\tikzmark{c9end}!                               !\tikzmark{c9start}!
	\end{lstlisting}
	\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture,
			every node/.style={draw=green!50,fill=green!50!white,text=black,rounded corners}]
		\only<2->{\drawArrow{c1end}{c1start}{\tiny $\text{K:}\; c_1, \text{W:}\; 1$}{green!50!white};}
		\only<3->{\drawArrow{c2end}{c2start}{\tiny $\text{K:}\; c_2, \text{W:}\; n$}{green!50!white};}
		\only<4->{\drawArrow{c3end}{c3start}{\tiny $\text{K:}\; c_3, \text{W:}\; n-1$}{green!50!white};}
		\only<5->{\drawArrow{c4end}{c4start}{\tiny $\text{K:}\; c_4, \text{W:}\; n-1$}{green!50!white};}
		\only<6->{\drawArrow{c5end}{c5start}{\tiny $\text{K:}\; c_5, \text{W:}\; t_j$}{green!50!white};}
		\only<7->{\drawArrow{c6end}{c6start}{\tiny $\text{K:}\; c_6, \text{W:}\; t_j - 1$}{green!50!white};}
		\only<8->{\drawArrow{c7end}{c7start}{\tiny $\text{K:}\; c_7, \text{W:}\; t_j - 1$}{green!50!white};}
		\only<9->{\drawArrow{c8end}{c8start}{\tiny $\text{K:}\; c_8, \text{W:}\; n-1$}{green!50!white};}
		\only<10->{\drawArrow{c9end}{c9start}{\tiny $\text{K:}\; c_9, \text{W:}\; 1$}{green!50!white};}
	\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Analyse von \texttt{insertionSort}}
	\begin{lstlisting}[escapechar=!]
	def insertionSort(A): !\tikzmark{c1end}!                      !\tikzmark{c1start}!
        for j in range(1, len(A)): !\tikzmark{c2end}!             !\tikzmark{c2start}!
            key = A[j] !\tikzmark{c3end}!                         !\tikzmark{c3start}!
            i = j - 1 !\tikzmark{c4end}!                          !\tikzmark{c4start}!
            while i >= 0 and A[i] > key: !\tikzmark{c5end}!       !\tikzmark{c5start}!
                A[i + 1] =  A[i] !\tikzmark{c6end}!               !\tikzmark{c6start}!
                i -= 1 !\tikzmark{c7end}!                         !\tikzmark{c7start}!
            A[i + 1] = key !\tikzmark{c8end}!                     !\tikzmark{c8start}!
        return A !\tikzmark{c9end}!                               !\tikzmark{c9start}!
	\end{lstlisting}
	\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture,
			every node/.style={draw=green!50,fill=green!50!white,text=black,rounded corners}]
		{\drawArrow{c1end}{c1start}{\tiny $\text{K:}\; c_1, \text{W:}\; 1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c2end}{c2start}{\tiny $\text{K:}\; c_2, \text{W:}\; n$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c3end}{c3start}{\tiny $\text{K:}\; c_3, \text{W:}\; n-1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c4end}{c4start}{\tiny $\text{K:}\; c_4, \text{W:}\; n-1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c5end}{c5start}{\tiny $\text{K:}\; c_5, \text{W:}\; t_j$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c6end}{c6start}{\tiny $\text{K:}\; c_6, \text{W:}\; t_j - 1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c7end}{c7start}{\tiny $\text{K:}\; c_7, \text{W:}\; t_j - 1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c8end}{c8start}{\tiny $\text{K:}\; c_8, \text{W:}\; n-1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c9end}{c9start}{\tiny $\text{K:}\; c_9, \text{W:}\; 1$}{green!50!white};}
	\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}{worst case}
	\enquote{The worst-case running time of an algorithm gives us an upper bound on the
		running time for any input. Knowing it provides a guarantee that the algorithm
		will never take any longer. We need not make some educated guess about the
		running time and hope that it never gets much worse.}\cite{IntroductionAlgo}
\end{frame}

\begin{frame}{worst case}
	Oft interessieren wir uns für die Laufzeit im schlimmsten Fall (worst case). Wir bezeichnen mit $T(n)$, die \textbf{minimale} (achtung: wir meinen wirklich die minimale) Laufzeit welche unser \texttt{insertionSort} Algorithmus benötigt, um jede (auch die schwierigste) Probleminstanz der Grösse $n$ (hier: Liste der Länge $n$) zu lösen.

	Für $T(n)$ gilt natürlich:
	\begin{align*}
		T(n) = c_1 + c_9 + c_2n + (c_3 + c_4 + c_8)(n-1) + \\
		+ c_5\textcolor{RoyalBlue}{\sum_{j=1}^{n-1}t_j} + (c_6 + c_7)\lr{\textcolor{Magenta}{\sum_{j=1}^{n-1}\lr{t_j - 1}}}
	\end{align*}
	Doch wie lauten die Terme $t_j$?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Worst Case}
	Im schlimmsten Fall ist die gegebene Liste absteigend (\enquote{falsch herum}) sortiert. In diesem Fall muss jedes Element \lstinline{A[j]} mit allen Elementen der Teilliste \lstinline{A[0...j-1]} verglichen werden, also mit $j$ vielen. Somit gilt also
	\begin{align*}
		t_j = j, \quad i = 1, 2, \ldots, n-1.
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Worst Case}
	Gauss Summenformel:
	\begin{align*}
		\sum_{j=0}^{n} j = \sum_{j=1}^{n} j = \frac{n(n+1)}{2}
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
	Mithilfe der Summenformel finden wir:
	\begin{align*}
		\textcolor{RoyalBlue}{\sum_{j=1}^{n-1} t_j} & = \sum_{j=1}^{n-1} (j)  =                 \\
		                                            & = \sum_{j=1}^{n} (j) - n =                \\
		                                            & = \frac{n(n-1)}{2} - n =                  \\
		                                            & = \textcolor{RoyalBlue}{\frac{n(n-1)}{2}}
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
	und auch:
	\begin{align*}
		\textcolor{Magenta}{\sum_{j=1}^{n-1} (t_j - 1)} & = \sum_{j=1}^{n-1} (j - 1) =                    \\
		                                                & = \sum_{j=1}^{n-1} (j) - \sum_{j=1}^{n-1} (1) = \\
		                                                & = \sum_{j=1}^{n} (j) - n - (n-1) =              \\
		                                                & = \frac{n(n+1)}{2} - n - (n-1) =                \\
		                                                & = \textcolor{Magenta}{\frac{n^2 - 3n + 2}{2}}
	\end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{align*}
		T(n) & = c_1 + c_9 + c_2n + (c_3 + c_4 + c_8)(n-1) +                                                                                                  \\
		     & + c_5\textcolor{RoyalBlue}{\sum_{j=1}^{n-1}t_j} + (c_6 + c_7)\lr{\textcolor{Magenta}{\sum_{j=1}^{n-1}\lr{t_j - 1}}} =                          \\
		     & = c_1 + c_9 + c_2n + (c_3 + c_4 + c_8)(n-1) +                                                                                                  \\
		     & + c_5\lr{\textcolor{RoyalBlue}{\frac{n(n-1)}{2}}} + c_6\lr{\textcolor{Magenta}{\frac{n^2 - 3n + 2}{2}}} =                                      \\
		     & = \underbrace{\lr{\frac{c_5}{2} + \frac{c_6}{2}}}_{=:a}n^2 + \underbrace{\lr{c_2 + c_3 + c_4 - \frac{c_5}{2} - \frac{3c_6}{2} + c_8}}_{=:b}n + \\
		     & + \underbrace{\lr{c_1 - c_3 - c_4 + c_6 - c_8 + c_9}}_{=:c} =                                                                                  \\
		     & = an^2 + bn + c
	\end{align*}
	mit $a\neq 0$
\end{frame}

\begin{frame}{\texttt{bubbleSort}}
	\begin{myexercise}
		Führen Sie eine Laufzeitanalyse (im worst case) von \texttt{bubbleSort} durch.
		\lstinputlisting[basicstyle=\footnotesize\ttfamily,language=Python,caption=\texttt{bubbleSort.py},label=listing:bubbleSort]{EF/Complexity/Code/bubbleSort.py}
	\end{myexercise}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Analyse von \texttt{bubbleSort} (worst case, Problemgrösse $n$)}
	(etwas grober als bei \texttt{insertionSort})
	\begin{lstlisting}[escapechar=!,basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
	def bubbleSort(A): !\tikzmark{c1end}!                                      !\tikzmark{c1start}!
        length = len(A) !\tikzmark{c2end}!                                     !\tikzmark{c2start}!
        for i in reversed(range(length)): !\tikzmark{c3end}!                   !\tikzmark{c3start}!
            swapped = False !\tikzmark{c4end}!                                 !\tikzmark{c4start}!
            for j in range(i): !\tikzmark{c5end}!                              !\tikzmark{c5start}!
                if A[j] > A[j + 1]: !\tikzmark{c6end}!                         !\tikzmark{c6start}!
                    swapped = True !\tikzmark{c7end}!                          !\tikzmark{c7start}!
                    A[j], A[j + 1] = A[j + 1], A[j] !\tikzmark{c8end}!         !\tikzmark{c8start}!
            if not swapped: !\tikzmark{c9end}!                                 !\tikzmark{c9start}!
                break: !\tikzmark{c10end}!                                      !\tikzmark{c10start}!
        return A !\tikzmark{c11end}!                                            !\tikzmark{c11start}!
	\end{lstlisting}
	\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture,
			every node/.style={draw=green!50,fill=green!50!white,text=black,rounded corners}]
		{\drawArrow{c1end}{c1start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_1, \text{W:}\; 1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c2end}{c2start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_2, \text{W:}\; 1$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c3end}{c3start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_3, \text{W:}\; n$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c4end}{c4start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_4, \text{W:}\; n$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c5end}{c5start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_5, \text{W:}\; i$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c6end}{c6start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_6, \text{W:}\; i$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c7end}{c7start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_7, \text{W:}\; i$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c8end}{c8start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_8, \text{W:}\; i$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c9end}{c9start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_9, \text{W:}\; n$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c10end}{c10start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_{10}, \text{W:}\; 0$}{green!50!white};}
		{\drawArrow{c11end}{c11start}{\tiny $\text{K:}\; \tilde{c}_{11}, \text{W:}\; 1$}{green!50!white};}
	\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\begin{align*}
		\tilde{T}(n) & = \tilde{c}_1 +  \tilde{c}_2 + \tilde{c}_{11} + (\tilde{c}_3 + \tilde{c}_4 + \tilde{c}_9)n + \\
		             & + (\tilde{c}_5 + \tilde{c}_6 + \tilde{c}_7 + \tilde{c}_8) \sum_{i=0}^{n-1}i =                \\
		             & = \tilde{c}_1 +  \tilde{c}_2 + \tilde{c}_{11} + (\tilde{c}_3 + \tilde{c}_4 + \tilde{c}_9)n + \\
		             & + (\tilde{c}_5 + \tilde{c}_6 + \tilde{c}_7 + \tilde{c}_8) \frac{n(n-1)}{2} =                 \\
		             & = \tilde{a}n^2 + \tilde{b}n + \tilde{c},
	\end{align*}
	wobei $\tilde{a}, \tilde{b}, \tilde{c}$ Konstanten sind und $\tilde{a}\neq 0$
\end{frame}

\begin{frame}{asymptotische Betrachtung}
	\begin{align*}
		 & \lim_{n\to\infty}\frac{\tilde{T}(n)}{T(n)} = \lim_{n\to\infty}\frac{\tilde{a}n^2 + \tilde{b}n + \tilde{c}}{an^2 + bn + c} =\frac{\tilde{a}}{a}
	\end{align*}
	\begin{align*}
		 & \lim_{n\to\infty}\frac{T(n)}{\tilde{T}(n)} = \lim_{n\to\infty}\frac{an^2 + bn + c}{\tilde{a}n^2 + \tilde{b}n + \tilde{c}} =\frac{a}{\tilde{a}}
	\end{align*}
	Die Laufzeiten von \texttt{insertionSort} und \texttt{bubbleSort} unterscheiden sich also lediglich um einen konstanten Faktor.
\end{frame}

\begin{frame}{asymptotische Betrachtung}
	Die asymptotische Betrachtung zeigt auf, dass sich die Laufzeiten von sowohl \texttt{insertionSort} als auch \texttt{bubbleSort} von einer beliebigen Polynomfunktion vom Grad 2 lediglich um eine (multiplikative) Konstante unterscheiden. Dies gilt also insbesondere für die quadratische Funktion $n\mapsto n^2$.
\end{frame}

\begin{frame}{asymptotische Betrachtung}
	Intuitiv gesprochen, möchten wir sagen, dass in einer asymptotischen Betrachtung, die exakten Wert der Konstanten $a, b, c$ mit $a\neq 0$ in einem Ausdruck $T(n) = an^2 + bn + c$ \enquote{nicht wirklich wichtig sind}. Diese Aussage basiert auf der Beobachtung, dass sich alle Terme dieser Form (asymptotisch) lediglich um eine multiplikative Konstante unterscheiden.

	Diese intuitive Betrachtung hat man in der Informatik und Mathematik formalisiert. Dies führt uns zu den sogenannten \textit{Landau-Symbolen}.
\end{frame}

\begin{frame}{Landau-Symbole}
	Es seien $f$ und $g$ Folgen reeller Zahlen\footnote{Für unsere Zwecke reicht die Betrachtung von Folgen natürlicher Zahlen.}.\\
	\vspace{0.5cm}
	\centering
	\small
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Notation} & \textbf{Definition}                                              & \textbf{Bedeutung}                                  \\
		\hline
		$f \in o(g)$      & $\lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} = 0$         & $f$ wächst langsamer als $g$                        \\
		\hline
		$f \in O(g)$      & $\limsup\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} < \infty$ & $f$ wächst höchstens so schnell wie $g$             \\
		\hline
		$f \in \Omega(g)$ & $\liminf\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} > 0$      & \makecell{$f$ wächst mindestens so schnell wie $g$, \\$g\in O(f)$}                          \\
		\hline
		$f \in \Theta(g)$ & \makecell{$f \in O(g)\cap \Omega(g)$,                                                                                  \\ $0 < \liminf\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} \leq$ \\ $\leq\limsup\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} < \infty$} & \makecell{$f$ wächst gleich schnell wie $g$,        \\sowohl $f\in O(g)$ als auch $f\in\Omega(g)$} \\
		\hline
		$f \in \omega(g)$ & $\lim\limits_{n \to \infty} \abs{\frac{f(n)}{g(n)}} = \infty$    & \makecell{$f$ wächst schneller als $g$,             \\$g\in o(f)}$                                      \\
		\hline
	\end{tabular}
	(Wir werden meist nur $\lim$ anstelle von $\limsup$ oder $\liminf$ betrachten müssen.)
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{myexercise}\label{myexercise:complexity00}
		Entscheide, ob die folgenden Aussagen zutreffen:
		\begin{enumerate}
			\item Es sei $T(n)$ die worst case Laufzeit von \texttt{insertionSort}. Zeige, dass $T\in\Theta(n^2)$.
			\item Es seien $a, b$ zwei positive reelle Zahlen und $a\neq 1$ und $b\neq 1$. Zeige, dass $\log_a\in\Theta\lr{\log_b}$.
		\end{enumerate}
	\end{myexercise}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{myexercise}\label{myexercise:complexity01}
		Entscheide, ob die folgenden Aussagen zutreffen:
		\begin{enumerate}
			\item $25n^3 \in O\lr{n^4}$
			\item $5n^3 \in O\lr{n^3}$
			\item $2^n \in \Theta\lr{2^{n + a}}$ für jede positive Konstante $a\in\N$
			\item $2^{bn} \in \Theta\lr{2^n}$ für jede positive Konstante $b\in\N$
		\end{enumerate}
	\end{myexercise}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{myexercise}\label{myexercise:complexity02}
		Entscheide, ob die folgenden Aussagen zutreffen:
		\begin{enumerate}
			\item $\ln(n) \in \Theta\lr{\log_2(n)}$
			\item $n \in O\lr{\log_2(n)}$
			\item $n! \in O\lr{n^n}$
			\item $n! \in \Theta\lr{n^n}$
			\item $2^{2n} \in O\lr{2^n}$
			\item $\frac{1}{n} \in O\lr{1}$
		\end{enumerate}
	\end{myexercise}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorithmus präsentieren}
	\begin{enumerate}
		\item Bildet 3er-Gruppen.
		\item Wählt einen Algorithmus aus (siehe Moodle oder auch einen eigenen).
		\item Bereitet eine kurze Präsentation ($\approx$ 5 Minuten) für nächstes Mal vor.
	\end{enumerate}

	Inhalt der Präsentation:
	\begin{itemize}
		\item Was macht der Algorithmus?
		\item Wie arbeitet der Algorithmus?
		\item Diskussion der Laufzeit des Algorithmus
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Referenzen}
	\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
