\section{Alphabete, WûÑrter, Sprachen}
\begin{mydefinition}{\textbf{Alphabet}}\label{mydefinition:Alphabet}

Eine endliche nichtleere Menge $\Sigma$ heisst \textit{Alphabet}. Die \textit{Elemente eines Alphabets} werden \textit{Buchstaben} (\textit{Zeichen, Symbole}) genannt.
\end{mydefinition}
\cref{mydefinition:Alphabet} entspricht unserer intuitiven Vorstellung eines Alphabets:
\begin{itemize}
	\item Um Text darstellen zu kûÑnnen, muss ein Alphabet mindestens ein Symbol enthalten ($\to$ nichtleer).
	\item Damit man sich auf einen Satz von Zeichen einigen kann, darf das Alphabet nicht unendlich gross sein ($\to$ endlich).
\end{itemize}

Wir listen nun einige der Alphabete auf, die in der Mathematik und Informatik hûÊufig verwendet werden:
\begin{itemize}
	\item $\Sigma_{\text{bool}} = \lrc{0,1}$ ist das Boole'sche Alphabet, mit dem digitale Rechner arbeiten.
	\item $\Sigma_{\text{lat}} = \lrc{a,b,c,...,z,A,B,...,Z}$ ist das lateinische Alphabet.
	\item $\Sigma_{\text{Tastatur}} = \lrc{a,b,c,...,z,A,B,C,...,Z,\text{\textvisiblespace}\,,>,<,(,),...,\#,?,!}$ ist das Alphabet aller Symbole, die mit der englischen Tastatur getippt werden kûÑnnen. Dabei ist \textvisiblespace\ das Symbol fû¥r das Leerzeichen / Leersymbol.
	\item $\Sigma_{\text{greek}} = \lrc{\alpha, \beta, \gamma, ..., \omega, A, B, \Gamma, ..., \Omega}$ ist das griechische Alphabet.
	\item $\Sigma_m = \lrc{0,1,2,...,m-1}$ fû¥r jedes $m\in\Nunit$ ($\N$ ohne $0$) ist ein Alphabet fû¥r die $m$-adische Darstellung von Zahlen.
\end{itemize}
\textit{WûÑrter} werden wir als endliche Folgen von Buchstaben ansehen.
\begin{mydefinition}{\textbf{Wort}}\label{mydefinition:Wort}
\begin{itemize}
	\item Sei $\Sigma$ ein Alphabet. Ein \textit{Wort} û¥ber $\Sigma$ ist eine endliche (mûÑglicherweise leere) Folge von Buchstaben aus $\Sigma$.
	\item Das \textit{leere Wort} $\lambda$ ist die leere Buchstabenfolge.
	\item Die \textit{LûÊnge} $|w|$ eines Wortes $w$ ist die LûÊnge des Wortes als Folge, das heisst die Anzahl der Vorkommen von Buchstaben in $w$.
\end{itemize}
\end{mydefinition}

\begin{myexample}
\begin{aenum}
	\item $w := 1,0,0,1,0$ ist ein Wort û¥ber dem Alphabet $\Sigma_{\text{bool}}$ und $|w| = 5$, da $w$ eine Folge von $5$ Buchstaben ist.
	\item $u := M,\text{\textvisiblespace}\,, j$ ist ein Wort û¥ber $\Sigma_{\text{Tastatur}}$ und $|u| = 3$, da $u$ eine Folge von $3$ Buchstaben ist.
	\item Das leere Wort $\lambda$ ist ein Wort û¥ber jedem Alphabet und es gilt $\abs{\lambda} = 0$.
\end{aenum}
\end{myexample}

\begin{myexercise}
	Was ist $\Sigma_{10}$?
	\begin{myanswer}
		\noindent
		\begin{align*}
			\Sigma_{10} = \lrc{0,1,2,...,9}
		\end{align*}
		ist das Alphabet fû¥r die Darstellung von Zahlen im Dezimalsystem.
	\end{myanswer}
\end{myexercise}

\begin{mydefinition}{\textbf{Sigma Stern}}

Sei $\Sigma$ ein Alphabet. $\Sigma^*$ (gesprochen: \textit{Sigma Stern}) ist die Menge aller WûÑrter û¥ber $\Sigma$, also die Menge aller endlichen Folgen von Symbolen aus $\Sigma$.
\end{mydefinition}

\begin{myremark}
	\begin{aenum}
		\item Wir werden im Folgenden WûÑrter ohne Kommas schreiben. Anstelle von $1,0,0,1,0$ werden wir lediglich $10010$ schreiben. Allgemein, werden wir anstelle von $x_1,x_2,...,x_n$ einfach $x_1x_2...x_n$ schreiben.
		\item In der deutschen Sprache existieren die zwei Ausdrû¥cke \enquote{WûÑrter} und \enquote{Worte}. Dies sind keine Synonyme. \textit{WûÑrter} bezeichnet den Plural von \textit{Wort} (\enquote{Im Duden stehen viele WûÑrter}). Der Ausdruck \textit{Worte} bezieht sich auf Gedankenkonstrukte (\enquote{Sie sprach weise Worte}).
	\end{aenum}
\end{myremark}


\begin{myexercise}\label{myexercise:2.6}
	Wie sieht die Menge $\lrc{1}^*$ aus und wie die Menge $\lr{\Sigma_{\text{bool}}}^*$?
	\begin{myanswer}
		\begin{align*}
			\lrc{1}^* & = \lrc{\lambda, 1, 11, 111, 1111, 11111, ...} =                                         \\
			          & = \lrc{\lambda}\cup\setcm{x_1x_2...x_i}{i\in\N,\; x_j = 1\;\text{fû¥r}\; j = 1,2,..., i}
		\end{align*}
		\begin{align*}
			\lr{\Sigma_{\text{bool}}}^* = \lrc{0,1}^* & = \lrc{\lambda, 0, 1,, 00, 01, 10, 11, 000, 001, 010, 100, 011, ...} =                                       \\
			                                          & = \lrc{\lambda}\cup \setcm{x_1x_2...x_i}{i\in\N,\; x_j\in\Sigma_{\text{bool}} \;\text{fû¥r}\; j = 1,2,..., i}
		\end{align*}
	\end{myanswer}
\end{myexercise}

\begin{myexercise}
	In \cref{mydefinition:Wort} haben wir ein Wort als endliche Folge von Buchstaben definiert. Nun enthûÊlt zum Beispiel die Menge $\lrc{1}^*$ in \cref{myexercise:2.6} aber WûÑrter beliebiger LûÊnge. ErklûÊren Sie, warum dies kein Widerspruch ist.
\end{myexercise}
\begin{myanswer}
	Anhand dieser Frage lûÊsst sich der Unterschied zwischen den Begriffen \textit{unbeschrûÊnkt} und \textit{unendlich} schûÑn verdeutlichen. Betrachten wir dazu exemplarisch nochmals die Menge $\lrc{1}^*$ aus \cref{myexercise:2.6}:
	\begin{align*}
		\lrc{1}^* & = \lrc{\lambda, 1, 11, 111, 1111, 11111, \ldots} =                                              \\
		          & = \lrc{\lambda}\cup \setcm{x_1x_2\ldots x_i}{i\in\N,\; x_j = 1\;\text{fû¥r}\; j = 1,2,\ldots, i}
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item Fû¥r jede natû¥rliche Zahl $n\in\N$, existiert in $\lrc{1}^*$ ein Wort $w$ mit $\abs{w} \geq n$, da fû¥r jedes $n\in\N$ (insbesondere) auch das Wort $w:=1^n$ in der Menge $\lrc{1}^*$ enthalten ist und $\abs{w}\geq n$. Damit gibt es \textbf{keine obere Schranke} fû¥r die LûÊnge der WûÑrter in $\lrc{1}^*$.
		\item Jedes Wort $w\in\lrc{1}^*$ hat die Form $w = 1^n$ fû¥r eine natû¥rliche Zahl $n$. Damit hat jedes Wort in der Menge $\lrc{1}^*$ eine endliche LûÊnge.
	\end{itemize}
	Die LûÊnge der WûÑrter in $\lrc{1}^*$ kûÑnnen also nicht nach oben beschrûÊnkt werden, trotzdem hat jedes Wort in $\lrc{1}^*$ eine endliche LûÊnge und ist somit tatsûÊchlich ein Wort im Sinne von \cref{mydefinition:Wort}.
\end{myanswer}
\end{myexercise}


Mit der folgenden Definition wollen wir den Begriff \textit{Teilwort}, fû¥r den wir eine gute Intuition haben, formalisieren. Ein Teilwort eines Wortes $x$ ist ein zusammenhûÊngender Teil von $x$.
\begin{mydefinition}{\textbf{TeilwûÑrter}}\label{mydefinition:Teilwort}

Seien $u,w\in\Sigma^*$ fû¥r ein Alphabet $\Sigma$.
\begin{itemize}
	\item $v$ heisst \textbf{Teilwort} von $w$ $\Leftrightarrow$ es existieren $x,y\in\Sigma^*$, so dass $w = xvy$
	\item $v$ heisst \textbf{PrûÊfix} von $w$ $\Leftrightarrow$ es existiert $x\in\Sigma^*$, so dass $w = vx$
	\item $v$ heisst \textbf{Suffix} von $w$ $\Leftrightarrow$ es existiert $x\in\Sigma^*$, so dass $w = xv$
	\item $v\neq \lambda$ heisst \textbf{echtes} Teilwort (PrûÊfix, Suffix) von $w$ $\Leftrightarrow$ $v\neq w$ und $v$ ein Teilwort (PrûÊfix, Suffix) von $w$ ist
\end{itemize}
\end{mydefinition}

\begin{myexample}
Sei $\Sigma = \lrc{a,b,c}$. Das Wort $abc$ ist ein echtes Teilwort, echtes PrûÊfix und ein echtes Suffix von $(abc)^3$. Das leere Wort $\lambda$ ist Teilwort von jedem Wort. Jedes Wort ist Teilwort von sich selbst (aber kein echtes Teilwort).
\end{myexample}

\begin{mychallenge}
	Sei $\Sigma = \lrc{a_1,a_2,...,a_m}$ ein Alphabet der GrûÑsse $m\in\Nunit$.
	\begin{aenum}
		\item Welche Bedingungen muss ein Wort $x$ der LûÊnge $n\leq m$ û¥ber $\Sigma$ erfû¥llen, damit es die maximale Anzahl von verschiedenen TeilwûÑrtern hat?
		\item Wie viele verschiedene TeilwûÑrter hat ein solches $x$?
	\end{aenum}
\end{mychallenge}
\begin{myanswer}
	\begin{aenum}
		\item Die Bedingung ist, dass $x$ (LûÊnge $n$) aus $n$ verschiedenen Buchstaben besteht (also aus lauter verschiedenen Buchstaben). Dann (und nur dann) sind offensichtlich alle mûÑglichen TeilwûÑrter paarweise verschieden und wir erreichen die maximale Anzahl von TeilwûÑrtern.
		Ein solches Wort ist beispielsweise $w = a_1a_2...a_n$.
		\item Es genû¥gt also, die Anzahl der TeilwûÑrter von $w$ zu zûÊhlen. Wir werden die Anzahl der TeilwûÑrter der LûÊnge $i = 1, i = 2$ bis zur LûÊnge $i = n$ zûÊhlen.\\
		\underline{$i = 1$}:
		\begin{align*}
			1:\quad     & \blue{\underline{a_1}}a_2a_3a_4...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			2:\quad     & a_1\blue{\underline{a_2}}a_3a_4...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			3:\quad     & a_1a_2\blue{\underline{a_3}}a_4...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			            & ...                                                        \\
			(n-3):\quad & a_1a_2a_3a_4...\blue{\underline{a_{n-3}}}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			(n-2):\quad & a_1a_2a_3a_4...a_{n-3}\blue{\underline{a_{n-2}}}a_{n-1}a_n \\
			(n-1):\quad & a_1a_2a_3a_4...a_{n-3}a_{n-2}\blue{\underline{a_{n-1}}}a_n \\
			n: \quad    & a_1a_2a_3a_4...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}\blue{\underline{a_n}}
		\end{align*}
		Offensichtlich gibt es $n$ viele TeilwûÑrter der LûÊnge $1$, nûÊmlich genau die TeilwûÑrter $\blue{a_1},\blue{a_2},...,\blue{a_n}$. Wir haben jeweils die Anfangsposition des Teilwortes in $w$ unterstrichen.
		\underline{$i = 2$}:
		\begin{align*}
			1: \quad    & \blue{\underline{a_1}a_2}a_3a_4...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			2: \quad    & a_1\blue{\underline{a_2}a_3}a_4...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			3: \quad    & a_1a_2\blue{\underline{a_3}a_4}...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			            & ...                                                        \\
			(n-3):\quad & a_1a_2a_3a_4...\blue{\underline{a_{n-3}}a_{n-2}}a_{n-1}a_n \\
			(n-2):\quad & a_1a_2a_3a_4...a_{n-3}\blue{\underline{a_{n-2}}a_{n-1}}a_n \\
			(n-1):\quad & a_1a_2a_3a_4...a_{n-3}a_{n-2}\blue{\underline{a_{n-1}}a_n}
		\end{align*}
		Es gibt $n-1$ viele TeilwûÑrter der LûÊnge $2$. Man beachte, dass sich die Anfangsposition der TeilwûÑrter in $w$ um eine Position nach links verschoben hat, da das letzte Teilwort (ganz rechts) der LûÊnge $2$ beim zweitletzten Symbol in $w$ beginnen muss.\\
		\underline{$i = 3$}:
		\begin{align*}
			1: \quad    & \blue{\underline{a_1}a_2}a_3a_4...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			2: \quad    & a_1\blue{\underline{a_2}a_3a_4}...a_{n-3}a_{n-2}a_{n-1}a_n \\
			            & ...                                                        \\
			(n-3):\quad & a_1a_2a_3a_4...\blue{\underline{a_{n-3}}a_{n-2}a_{n-1}}a_n \\
			(n-2):\quad & a_1a_2a_3a_4...a_{n-3}\blue{\underline{a_{n-2}}a_{n-1}a_n}
		\end{align*}
		Es gibt $n-2$ viele TeilwûÑrter der LûÊnge $3$.\\

		\noindent
		Es ist nun nicht mehr schwierig zu sehen, dass es fû¥r ein Teilwort der LûÊnge $i\in\lrc{1,2,...,n}$ genau $n-i+1$ mûÑgliche Anfangspositionen in $w$ gibt, da die Positionen $n-i+2,3,...,n$ nicht mûÑglich sind (\enquote{zu wenig Platz}). Nun summieren wir die Anzahl aller unterschiedlichen (nicht leeren) TeilwûÑrter von $w$ der LûÊngen $i=1,2,...n$ auf:
		\begin{align*}
			\sum_{i=1}^n (n-i+1) = n(n+1)-\sum_{i=1}^n i = n(n+1) - \frac{n(n+1)}{2}=\frac{n(n+1)}{2}
		\end{align*}
		Hinzu kommt noch das leere Wort (welches Teilwort jedes Wortes ist) und als Resultat finden wir, dass es
		\begin{align*}
			\frac{n(n+1)}{2} + 1
		\end{align*}
		viele verschiedene TeilwûÑrter von $w$ gibt.
	\end{aenum}
\end{myanswer}

