\chapter{Taylor-Approximation von Funktionen}\label{ch:Taylor}

\section{Motivation und Intuition}
Wir wollen später im \cref{ch:Dynamik} Methoden entwickeln, um Annäherungen (Approximationen) an die wahren Lösungen von Differentialgleichungen Schritt für Schritt zu berechnen. Damit ist es naheliegend, zunächst Methoden zur Approximation von Funktionen zu studieren (Lösungen von Differentialgleichungen sind schliesslich ebenfalls Funktionen). In diesem Kapitel werden wir die sehr wichtige und berühmte Taylor-Approximation von Funktionen kennenlernen.

Für \cref{fig:Taylor1} haben wir eine beliebige Funktion $f$ gewählt und dargestellt. Wir wollen eine Approximation von $f$ in der näheren Umgebung der Stelle $x_0 = -1$ finden. Wir können hoffen, dass sich $f$ in der Nähe von $x_0 = -1$ einigermassen gut durch die Tangente an $f$ durch den Punkt $(x_0, f(x_0)$ approximieren lässt. Diese Tangente haben wir in \cref{fig:Taylor1} eingezeichnet.

\par
Falls die Ableitung der Funktion $f$ an der Stelle $x_0$ existiert, so lautet die Funktionsgleichung der Tangente $t$ an $f$ durch den Punkt $(x_0, f(x_0))$:
\begin{align*}
  t(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0).
\end{align*}
Beachte, dass an der Stelle $x_0$ die Tangente den Wert $f(x_0)$ annimmt und (zumindest) dort somit exakt mit dem wahren Funktionswert übereinstimmt.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          axis lines = middle,
          xlabel = $x$,
          ylabel = $y$,
          domain=-6.4:2.6,
          samples=100,
          xmin=-6, xmax=2.2,
          ymin=-60, ymax=90,
          grid=both,
          xtick={-6, -5, -1, 1, 2},
          legend style={at={(1.03,0.5)}, anchor=west}
        ]
        % Plot the function f(x)
        \addplot [thick, blue] {7 + 0.3*x^1 + 0.7*x^2 + 3*x^3 + 0.5*x^4};
        \addlegendentry{$f$}

        % Draw a point at x = -1
        \addplot [only marks, mark=*, red] coordinates {(-1, 4.9)};
        % \addlegendentry{quadratische Approx.}
        \addlegendentry{\enquote{Entwicklungsstelle} $x_0 = -1$}

        % Draw the tangent line at x = -1
        \addplot [thick, dashed, red] {5.9*(x + 1) + 4.9};
        \addlegendentry{lineare Approx.} % Plot the function f(x)
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Approximation einer Funktion $f$ in der Nähe von $x_0 = -1$ mithilfe der Tangente an $f$ durch den Punkt $(x_0, f(x_0))$.}
  \label{fig:Taylor1}
\end{figure}

\begin{myexercise}
  Gegeben sei die Funktion $f(x) = e^{2x}$. 
  Wie lautet die Funktionsgleichung der Tangente an $f$ durch den Punkt $(3, f(3))$? 
  Skizziere die Situation.
  \begin{myanswer}
    Um die Funktionsgleichung der Tangente an $f$ durch den Punkt $(3, f(3))$ zu berechnen, benötigen wir zunächst den Funktionswert $f(3)$ und die Ableitung $f'(3)$. Die Funktion $f$ ist gegeben durch $f(x) = e^{2x}$. Die Ableitung von $f$ ist $f'(x) = 2e^{2x}$.
    Daher ist $f(3) = e^{2 \cdot 3} = e^{6}$ und $f'(3) = 2e^{2 \cdot 3} = 2e^{6}$.
    Die Funktionsgleichung der Tangente an $f$ durch den Punkt $(3, f(3))$ lautet also:
    \begin{align*}
      t(x) = f(3) + f'(3)(x-3)= e^{6} + 2e^{6}(x-3).
    \end{align*}
  \end{myanswer}
\end{myexercise}

Wir haben also eine Funktion $f$ lokal durch eine (affin) lineare Funktion (Tangente) der Form
\begin{align*}
  b_0 + b_1(x-x_0)
\end{align*}
approximiert. Dabei sind $b_0$ und $b_1$ irgendwelche (reelle) Konstanten (Koeffizienten). 

\begin{myidea}
  Warum sollten wir uns auf lineare Terme beschränken?
\end{myidea}

Wir könnten zusätzlich zum linearen Anteil einen quadratischen Anteil zu unserer Approximation hinzuzufügen und versuchen $f$ lokal durch einen Ausdruck der Form
\begin{align*}
  b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x-x_0)^2
\end{align*}
zu approximieren, wobei auch hier $b_0, b_1$ und $b_2$ Konstanten (Koeffizienten) sind. Dabei geben, intuitiv gesprochen, $b_0$ an, wie stark der konstante Anteil ist, $b_1$ wie stark der lineare Anteil ist und schliesslich $b_2$ wie stark der quadratische Anteil ist.   

% \begin{myexercise}
%   Warum machen wir es so kompliziert und suchen eine Approximation der Form \[b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x-x_0)^2\] und nicht eine der (simpleren) Form \[c_0 + c_1x + c_2x^2?\] Welche wünschenswerte Eigenschaft hat die Form $b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x-x_0)^2$?
% \end{myexercise}
Nun ist es nur natürlich, die Idee weiterzuziehen und Ausdrücke der Form
\begin{align*}
  g(x) := b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x-x_0)^2 + b_3(x-x_0)^3 + \ldots + b_n(x-x_0)^n = \sum_{k=0}^n b_k(x-x_0)^k
\end{align*}
zur Approximation von $f$ in einer Umgebung der \enquote{Entwicklungsstelle} $x_0$ zu betrachten.

Zum jetzigen Zeitpunkt ist völlig unklar, wie die Koeffizienten $b_0, b_1$ und $b_2$ gewählt werden sollten, um eine möglichst gute Approximation zu finden. Mit der Wahl dieser Koeffizienten gemäss Taylor (wie wir bald sehen werden) erhalten wir das Szenario in \cref{fig:Taylor2}.   
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          axis lines = middle,
          xlabel = $x$,
          ylabel = $y$,
          domain=-6.4:2.6,
          samples=100,
          xmin=-6, xmax=2.2,
          ymin=-60, ymax=90,
          grid=both,
          xtick={-6, -5, -1, 1, 2},
          legend style={at={(1.03,0.5)}, anchor=west}
        ]

        % Plot the function f(x)
        \addplot [thick, blue] {7 + 0.3*x^1 + 0.7*x^2 + 3*x^3 + 0.5*x^4};
        \addlegendentry{$f$}

        % Draw a point at x = -1
        \addplot [only marks, mark=*, red] coordinates {(-1, 4.9)};
        % \addlegendentry{quadratische Approx.}
        \addlegendentry{\enquote{Entwicklungsstelle} $x_0 = -1$}

        % Draw the tangent line at x = -1
        \addplot [thick, dashed, red] {-10.6/2*(x+1)^2 + 5.9*(x + 1) + 4.9};
        \addlegendentry{quadratische Approx.}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{quadratische Approximation von $f$ an der \enquote{Entwicklungsstelle} $x_0 = -1$}\label{fig:Taylor2}
\end{figure}


\section{Idee von Taylor}
Wir wollen eine Funktion $f$ durch einen Ausdruck der Form
\begin{align*}
  g(x) = \sum_{k=0}^n b_k(x-x_0)^k
\end{align*}
in einer Umgebung von $x_0$ approximieren. Jetzt stellt sich natürlich die Frage, wie die Koeffizienten
\[b_0, b_1, \ldots, b_n\]
zu bestimmen (berechnen) sind. \emoji{light-bulb} Taylor ist der folgenden Idee gefolgt: Betrachte vorerst nicht eine beliebige gegebene Funktion $f$, sondern den Spezialfall, dass $f$ selbst eine Polynomfunktion ist. Die Funktion $f$ sei also eine gegebene Polynomfunktion vom Grad $n$:
\begin{align*}
  f(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + \ldots + a_nx^n = \sum_{k=0}^n a_kx^k.
\end{align*}
Der Ansatz von Taylor ist, die Koeffizienten
\[b_0, b_1, \ldots, b_n\]
von $g$ so zu wählen, dass die Gleichung
\begin{align}
   f(x) = \sum_{k=0}^n a_kx^k = \sum_{k=0}^n b_k(x-x_0)^k = g(x)
\end{align}
erfüllt ist, dass unsere Approximation $g$ also exakt (nicht nur ungefähr) der Funktion $f$ entspricht ($g = f$). 

\begin{myexercise}\label{myexercise:KoeffizientenVergleich2}
  Gegeben ist die Polynomfunktion $f(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2$ vom Grad 2. Finde drei Koeffizienten $b_0, b_1$ und $b_2$ (in Abhängigkeit der Koeffizienten $a_0, a_1, a_2$ sowie der \enquote{Entwicklungsstelle} $x_0$), sodass die Gleichung
  \begin{align*}
    a_0 + a_1x + a_2x^2 = b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x-x_0)^2
  \end{align*}
  erfüllt ist. Gruppiere und vergleiche dazu immer Terme mit derselben Potenz von $x$ auf der linken und rechten Seite der Gleichung.
  \begin{myanswer}
    Um die Koeffizienten $b_0, b_1$ und $b_2$ zu bestimmen, müssen wir die rechte Seite der Gleichung so umformen, dass sie in der Form $a_0 + a_1x + a_2x^2$ vorliegt. Dazu verwenden wir die Binomische Formel:
    \begin{align*}
      (x-x_0)^2 = x^2 - 2x_0x + x_0^2.
    \end{align*}
    Wir können also die rechte Seite der Gleichung wie folgt umformen:
    \begin{align*}
      b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x-x_0)^2 &= b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x^2 - 2x_0x + x_0^2) \\
      &= b_0 + b_1x - b_1x_0 + b_2x^2 - 2b_2x_0x + b_2x_0^2 \\
      &= (b_0 - b_1x_0 + b_2x_0^2) + (b_1 - 2b_2x_0)x + b_2x^2.
    \end{align*}
    Nun können wir die Koeffizienten auf der linken und rechten Seite der Gleichung vergleichen:
    \begin{align*}
      a_0 &= b_0 - b_1x_0 + b_2x_0^2, \\
      a_1 &= b_1 - 2b_2x_0, \\
      a_2 &= b_2.
    \end{align*}
    Aus der dritten Gleichung erhalten wir direkt $b_2 = a_2$. Setzen wir dies in die zweite Gleichung ein, erhalten wir $b_1 = a_1 + 2a_2x_0$. Schliesslich setzen wir $b_1$ und $b_2$ in die erste Gleichung ein, um $b_0$ zu bestimmen:
    \begin{align*}
      b_0 &= a_0 + b_1x_0 - b_2x_0^2 \\
      &= a_0 + (a_1 + 2a_2x_0)x_0 - a_2x_0^2 \\
      &= a_0 + a_1x_0 + 2a_2x_0^2 - a_2x_0^2 \\
      &= a_0 + a_1x_0 + a_2x_0^2.
    \end{align*}
    Zusammenfassend erhalten wir die Koeffizienten:
    \begin{align*}
      b_0 &= a_0 + a_1x_0 + a_2x_0^2, \\
      b_1 &= a_1 + 2a_2x_0, \\
      b_2 &= a_2.
    \end{align*}
  \end{myanswer}
\end{myexercise}

Taylor hat gewusst, dass jedes Polynom
\begin{align*}
  f(x) = \sum_{k=0}^n a_kx^k 
\end{align*}
vom Grad $n$ dargestellt werden kann, als ein \enquote{um eine Stelle $x_0$ entwickelte} Polynomfunktion
\begin{align*}
  f(x) = \sum_{k=0}^n b_k(x-x_0)^k
\end{align*}
für eindeutig bestimmte Koeffizienten \[b_0, b_1, \ldots, b_n.\] Einen Beweis dieser Aussage findest du im \cref{ch:Anhang}. Dort finden wir sogar eine elegante Darstellung dieser Koeffizienten.

\clearpage
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          axis lines = middle,
          xlabel = $x$,
          ylabel = $y$,
          domain=-6.4:2.6,
          samples=100,
          xmin=-6, xmax=2.2,
          ymin=-60, ymax=90,
          grid=both,
          xtick={-6, -5, -1, 1, 2},
          legend style={at={(1.03,0.5)}, anchor=west}
        ]

        % Plot the function f(x)
        \addplot [thick, blue] {7 + 0.3*x^1 + 0.7*x^2 + 3*x^3 + 0.5*x^4};
        \addlegendentry{$f$}

        % Draw a point at x = -1
        \addplot [only marks, mark=*, red] coordinates {(-1, 4.9)};
        % \addlegendentry{quadratische Approx.}
        \addlegendentry{\enquote{Entwicklungsstelle} $x_0 = -1$}

        % Draw the tangent line at x = -1
        \addplot [thick, dashed, red] {6/6*(x+1)^3 - 10.6/2*(x+1)^2 + 5.9*(x + 1) + 4.9};
        \addlegendentry{Approx. 3. Grades}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Approximation von $f$ durch eine Polynomfunktion vom Grad 3 an der \enquote{Entwicklungsstelle} $x_0 = -1$}\label{fig:Taylor3}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          axis lines = middle,
          xlabel = $x$,
          ylabel = $y$,
          domain=-6.4:2.6,
          samples=100,
          xmin=-6, xmax=2.2,
          ymin=-60, ymax=90,
          grid=both,
          xtick={-6, -5, -1, 1, 2},
          legend style={at={(1.03,0.5)}, anchor=west}
        ]

        % Plot the function f(x)
        \addplot [thick, blue] {7 + 0.3*x^1 + 0.7*x^2 + 3*x^3 + 0.5*x^4};
        \addlegendentry{$f$}

        % Draw a point at x = -1
        \addplot [only marks, mark=*, red] coordinates {(-1, 4.9)};
        % \addlegendentry{quadratische Approx.}
        \addlegendentry{\enquote{Entwicklungsstelle} $x_0 = -1$}

        % Draw the tangent line at x = -1
        \addplot [thick, dashed, red] {12/24*(x+1)^4 + 6/6*(x+1)^3 - 10.6/2*(x+1)^2 + 5.9*(x + 1) + 4.9};
        \addlegendentry{Approx. 4. Grades}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Approximation von $f$ durch eine Polynomfunktion vom Grad 4 an der \enquote{Entwicklungsstelle} $x_0 = -1$. Die Approximation entspricht in diesem Fall exakt der gegebenen Funktion $f$. Dies ist kein Zufall, denn $f$ ist selbst eine Polynomfunktion vom Grad 4 (siehe \cref{ch:Anhang}).}\label{fig:Taylor4}
\end{figure}

\begin{mychallenge}
Finde die Koeffizienten $b_0, b_1, b_2$ und $b_3$ analog zum Vorgehen von \cref{myexercise:KoeffizientenVergleich2} aber diesmal für den Fall $n=3$. Genauer:
Finde $b_0, b_1, b_2, b_3\in\R$, sodass
\begin{align*}
  \sum_{k=0}^3 a_kx^k = \sum_{k=0}^3 b_k(x-x_0)^k.
\end{align*}
\begin{myanswer}
  Um die Koeffizienten $b_0, b_1, b_2$ und $b_3$ zu bestimmen, müssen wir die rechte Seite der Gleichung so umformen, dass sie in der Form $a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3$ vorliegt. Dazu verwenden wir die Binomische Formel:
  \begin{align*}
    (x-x_0)^2 &= x^2 - 2x_0x + x_0^2, \\
    (x-x_0)^3 &= x^3 - 3x_0x^2 + 3x_0^2x - x_0^3.
  \end{align*}
  Wir können also die rechte Seite der Gleichung wie folgt umformen:
  \begin{align*}
    &b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x-x_0)^2 + b_3(x-x_0)^3 \\
    =& b_0 + b_1(x-x_0) + b_2(x^2 - 2x_0x + x_0^2) + b_3(x^3 - 3x_0x^2 + 3x_0^2x - x_0^3) \\
    =& b_0 + b_1(x-x_0) + b_2x^2 - 2b_2x_0x + b_2x_0^2 + b_3x^3 - 3b_3x_0x^2 + 3b_3x_0^2x - b_3x_0^3 \\
    =& (b_0 - b_1x_0 + b_2x_0^2 - b_3x_0^3) + (b_1 - 2b_2x_0 + 3b_3x_0^2)x + (b_2 - 3b_3x)x^2 + b_3x^3.
  \end{align*}
  Nun können wir die Koeffizienten auf der linken und rechten Seite der Gleichung vergleichen:
  \begin{align*}
    a_{0} &= b_{0} - b_{1}x_{0} + b_{2}x_{0}^{2} - b_{3}x_{0}^{3}, \\
    a_{1} &= b_{1} - 2b_{2}x_{0} + 3b_{3}x_{0}^{2}, \\
    a_{2} &= b_{2} - 3b_{3}x_{0}, \\
    a_{3} &= b_{3}.
  \end{align*}
  Aus der vierten Gleichung erhalten wir direkt $b_3 = a_3$. Setzen wir dies in die dritte Gleichung ein, erhalten wir $b_2 = a_2 + 3a_3x_0$. Setzen wir $b_2$ und $b_3$ in die zweite Gleichung ein, erhalten wir $b_1 = a_1 + 2(a_2 + 3a_3x_0)x_0 - 3a_3x_0^2 = a_1 + 2a_2x_0 + 3a_3x_0^2$. Schliesslich setzen wir $b_1, b_2$ und $b_3$ in die erste Gleichung ein, um $b_0$ zu bestimmen:
  \begin{align*}
    b_0 &= a_0 + b_1x_0 - b_2x_0^2 + b_3x_0^3 \\
    &= a_0 + (a_1 + 2a_2x_0 + 3a_3x_0^2)x_0 - (a_2 + 3a_3x_0)x_0^2 + a_3x_0^3 \\
    &= a_0 + a_1x_0 + 2a_2x_0^2 + 3a_3x_0^3 - (a_2 + 3a_3x_0)x_0^2 + a_3x_0^3 \\
    &= a_0 + a_1x_0 + a_2x_0^2 + a_3x_0^3.
  \end{align*}
  Zusammenfassend erhalten wir die Koeffizienten:
  \begin{align*}
    b_0 &= a_0 + a_1x_0 + a_2x_0^2 + a_3x_0^3, \\
    b_1 &= a_1 + 2a_2x_0 + 3a_3x_0^2, \\
    b_2 &= a_2 + 3a_3x_0, \\
    b_3 &= a_3.
  \end{align*}
  \end{myanswer}
\end{mychallenge}

\clearpage
\section{Berechnung der Koeffizienten mithilfe von Ableitungen}
