\chapter{Challenge-Aufgaben}

\begin{itemize}
    \item Ein Teiler $d$ einer natürlichen Zahl $n$, heisst \textit{trivial}, falls $d = 1$ oder $d = n$ gilt. Beispiele: Die trivialen Teiler von 8 sind 1 und 8 selbst. Die \textit{nichttrivialen} Teiler von 8 hingegen sind 2 und 4. Die Zahl 24 besitzt genau die sechs nichttrivialen Teiler 2, 3, 4, 6, 8 und 12 und die beiden trivialen Teiler 1 und 24.
    \item Die \textit{Quersumme} einer Zahl ist die Summe der einzelnen Ziffern ihrer Darstellung im Dezimalsystem. Beispiele: Die Quersumme von 315 ist $3 + 1 + 5 = 9$. Die Quersumme von 1004 ist $1 + 4 = 5$.
    \item Anstelle der Quersumme können wir auch die \textit{Quersumme der quadrierten Ziffern} berechnen, indem wir die Ziffern jeweils zuerst quadrieren, bevor wir sie summieren. Beispiel: Die Quersumme der quadrierten Ziffern von 52 ist $5^2 + 2^2 = 25 + 4 = 29$. Die Quersumme der quadrierten Ziffern von 134 ist $1^2 + 3^2 + 4^2 = 1 + 9 + 16 = 26$.
    \item Eine natürliche Zahl $n>1$ heisst \tib{kanada-Perfekt}, falls die Summe der nichttrivialen Teiler von $n$ der Quersumme der quadrierten Ziffern von $n$ entspricht.
    \item Die kleinste kanada-perfekte Zahl ist 125. Die nichttrivialen Teiler von 125 sind 5 und 25. Somit ist die Summe der nichtrivialen Teiler von 125 gegeben durch $5 + 25 = 30$. Die Quersumme der quadrierten Ziffern von 125 ist ebenfalls 30, denn $1^2 + 2^2 + 5^2 = 30$. Somit ist 125 eine kanada-perfekte Zahl.
\end{itemize}

\noindent
Schreiben Sie ein Python-Programm, welches alle kanada-perfekten Zahlen kleiner als 600 findet. Hinweis: Es gibt genau zwei.

\clearpage

Dies ist eine etwas vereinfachte Version von Problem 56 von Project Euler (\url{https://projecteuler.net/problem=56}). Finden Sie natürliche Zahlen $a,b<10$, sodass
\begin{align*}
    a^b
\end{align*}
eine möglichst grosse Quersumme hat. Schreiben Sie ein Python-Programm, welches optimale $a$ und $b$ berechnet.


\clearpage
Eine natürliche Zahl heisst perfekt, falls sie der Summe aller ihrer natürlichen Teiler ausser sich selbst entspricht.

\begin{itemize}
    \item Die Zahl 6 ist eine perfekte Zahl. Sie besitzt genau die natürlichen Teiler $1, 2$ und $3$ (die Zahl $6$ selbst nicht inbegriffen). Die Summe $1 + 2 + 3 = 6$ dieser Teiler entspricht der Zahl selbst.
    \item Die Zahl 28 ist ebenfalls perfekt, da $28 = 1 + 2 + 4 + 7 + 14$.
    \item Die Zahl 10 ist nicht perfekt. Ihre Teiler sind $1, 2$ und $5$ aber $10 \neq 1 + 2 + 5 = 8$.
\end{itemize}

\noindent
Schreiben Sie ein Python-Programm, welches genau die perfekten Zahlen $\leq 10^5$ ausgibt.

\clearpage

Wir möchten ein quadratisches Schachbrettmuster mit $n\times n$ Feldern erzeugen, wobei $n$ eine gerade positive natürliche Zahl ist.
Jedes der $n^2$ Felder soll dabei eine Grösse von genau $s\times s$ Zeichen haben ($s\geq 1$). Die Zahl \pythoninline{1} repräsentiere die schwarzen Felder, die Zahl \pythoninline{0} die weissen Felder.

\noindent
Zur Vereinfachung dürfen Sie annehmen, dass das Feld in der linken oberen Ecke stets weiss ist. Die Aufgabe ist noch etwas schwieriger (soweit sind wir in der Theorie zur Zeit noch nicht), falls Sie zusätzlich wählen können, ob das linke obere Feld schwarz oder weiss sein soll (\pythoninline{upper_left = 'black'} oder \pythoninline{upper_left = 'white'}). Folgende Beispiele zeigen die entsprechenden Schachbrettmuster für verschiedene Wahlen der drei Parameter \pythoninline{n}, \pythoninline{s} und \pythoninline{upper_left}:

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Schachbrettmuster für n = 2, s = 3, upper_left = 'white'
000111
000111
000111
111000
111000
111000
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Schachbrettmuster für n = 4, s = 1, upper_left = 'black'
1010
0101
1010
0101
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Schachbrettmuster für n = 6, s = 2, upper_left = 'black'
110011001100
110011001100
001100110011
001100110011
110011001100
110011001100
001100110011
001100110011
110011001100
110011001100
001100110011
001100110011
\end{lstlisting}
Allgemein soll das Muster immer genau $ns$ Zeichen breit und ebenso hoch sein. Schreiben Sie ein TigerJython-Programm, welches die drei oben beschriebenen Parameter akzeptiert und das entsprechende Schachbrettmuster ausgibt.

\clearpage
\section*{Musterlösung}
\begin{lstlisting}[language=Python]
n = 8
s = 3
upper_left = 'white'

black_white = int(n/2) * (s * '1' + s * '0')
white_black = int(n/2) * (s * '0' + s * '1')

if upper_left == 'black':
    first = black_white
    second = white_black
else:
    first = white_black
    second = black_white

repeat int(n/2):
    repeat s:
        print(first)
    repeat s:
        print(second)
\end{lstlisting}

