\addcontentsline{toc}{section}{Vorwort}\section*{Vorwort}

Das Ziel dieser Unterrichtseinheit, die sich an Schülerinnen und Schüler des Ergänzungsfachs Informatik an Schweizer Gymnasien richtet, ist es, die tiefliegenden Abstraktionsschichten der Informatik zu beleuchten. Diese werden im Alltag häufig als „Blackbox“ hingenommen. Hier stellen wir die zentrale Frage: Wie speichert und verarbeitet ein Computer digitale Daten?

Um diese Frage zu beantworten, bauen die Lernenden selbst einen Computer. Damit die Unwägbarkeiten der physischen Welt den Fokus nicht trüben, erfolgt die Umsetzung mittels der Simulationssoftware für logische Schaltungen \textit{CircuitVerse} (\url{https://circuitverse.org}).

Die Konzeption dieser Arbeit wurzelt in meinen Erfahrungen während der GymInf-Ausbildung im Januar 2020. In der Vorlesung \textit{Einführung in Computersysteme} bei Ulrich Ultes-Nitsche (Université de Fribourg) untersuchten wir mittels Logikgattern die Funktionsweise von Flipflops, modellierten adressierbare Speicher und kombinierten Addierwerke. Diese Aufgaben faszinierten mich und eröffneten mir einen ersten Blick in das Innenleben eines Rechners. Damals keimte die Frage auf, ob sich ein vollständiger Computer auf diese Weise simulieren liesse. Im weiteren Verlauf des Studiums wurde dieser Ansatz jedoch zugunsten höherer Abstraktionsebenen, etwa der Funktionsweise von Betriebssystemen, verlassen. Nach meinem Empfinden blieb dadurch eine Lücke zwischen den elementaren NAND-Gattern und dem komplexen Linux-Kernel bestehen.

Ein wichtiger Impuls kam später von meinem Kollegen Thomas Graf, der mich auf die Projekte von Ben Eater \cite{ben-eater} aufmerksam machte. Eater zeigt eindrucksvoll, wie ein 8-Bit-Computer auf einem Steckbrett realisiert werden kann, basierend auf dem \textit{Simple-as-possible}-Prinzip von Paul Malvino \cite{malvino}. Thomas Graf setzte dieses Projekt um und erhielt dadurch ein physisches Modell eines Computers, welches rein optisch ein mysteriös wirkendes Kuriosum darstellt und Neugier entfacht. Dennoch zeigten erste eigene Versuche, dass ein solcher Nachbau oft mit rein elektrotechnischen Herausforderungen wie Wackelkontakten, Impedanzen oder Signalrauschen kämpft. Die rein logische Architektur droht dabei hinter diesen Ingenieursproblemen zurückzutreten.

Den entscheidenden Hinweis erhielt ich schliesslich im Frühjahr 2021 von Matthias Hauswirth (Università della Svizzera italiana), der mich auf das \texttt{nand2tetris}-Projekt von Shimon Schocken und Noam Nisan \cite{nand2tetris-url}, \cite{nand2tetris} hinwies. In den folgenden Wochen absolvierte ich die zwölf Projekte des Kurses mit grosser Begeisterung. Ausgehend von simplen NAND-Gattern simulierte ich den Aufbau eines Computers in einer Hardwarebeschreibungssprache und schlug die Brücke von der Maschinensprache bis hin zu einer Hochsprache. Wie der Name verspricht, mündet das Projekt in der Implementierung des Spiels Tetris auf der selbst geschaffenen Architektur. Damit war die bestehende Wissenslücke geschlossen. Dies geschah auf eine motivierende Weise, welche die tiefe Befriedigung vermittelt, ein System von Grund auf verstanden und ganz ohne Lötkolben gebaut zu haben.

In der vorliegenden Arbeit wurden die Konzepte von \texttt{nand2tetris} aufgegriffen, inhaltlich ergänzt und gezielt für den Einsatz im Ergänzungsfach Informatik an Schweizer Gymnasien adaptiert.