\newcommand{\fragestellungen}{
\begin{enumerate}
\item Was hätte getan werden können, um den \textbf{Unterrichtseinstieg} (in der gegebenen Situation) besser zu gestalten?
\item Welches \textbf{Verlaufsmodell} würde zum Programmier-Unterricht passen?
\item Welche \textbf{lernförderlichen Aufgaben} würden zum Programmier-Unterricht passen?
\end{enumerate}}

\newcommand{\drawCube}[3]{
% Define cube coordinates
\coordinate (A#1) at (#2,    0,     0);
\coordinate (B#1) at ({#2+1},0,     0);
\coordinate (C#1) at ({#2+1},1,0);
\coordinate (D#1) at (#2,    1,0);
\coordinate (E#1) at (#2,     0,1);
\coordinate (F#1) at ({#2+1}, 0,1);
\coordinate (G#1) at ({#2+1},1,1);
\coordinate (H#1) at (#2,    1,1);


% Draw cube
\draw[thick] (A#1) -- (B#1) -- (C#1) -- (D#1) -- cycle;
\draw[thick] (E#1) -- (F#1) -- (G#1) -- (H#1) -- cycle;
\draw[thick] (A#1) -- (E#1);
\draw[thick] (B#1) -- (F#1);
\draw[thick] (C#1) -- (G#1);
\draw[thick] (D#1) -- (H#1);
% define lower left corner of doors
\foreach \x in {1,...,#3} {
\pgfmathsetmacro\emptyspace{(1-#3*0.2)/(#3+1)*\x+#2}
\pgfmathsetmacro\doorsspace{0.2*(\x-1)}
\pgfmathsetmacro\llCord{\emptyspace+\doorsspace}
% lower door coordinate
\coordinate (llD\x#1) at (\llCord,0,1);
% Draw doors
\fill[blue!50, rounded corners] (llD\x#1) -- ++(0,0.5,0) -- ++(0.2,0,0)node[pos=0.5, below](in#1\x){\textcolor{blue}{\tiny\texttt{x\x}\normalsize}} -- ++(0,-0.5,0);
}

% coordinate for result door
\coordinate (llDOut#1) at ({#2+1},0,0.2);
\fill[green!50, rounded corners] (llDOut#1) -- ++(0,0.5,0) -- ++(0,0,0.6)node[pos=0.8,rotate=45, below, align=center](out#1){\textcolor{black}{\tiny\texttt{out#1}\normalsize}} -- ++(0,-0.5,0);

% Draw a 2D rectangle around the cube
\node[fit=(E#1) (C#1), inner sep=4pt, red, dotted, draw, line width=1pt,rounded corners](dottedRect#1) {};
% annotate the two-d rect
\node[above=5pt of dottedRect#1.north west, anchor=west, align=left]{\textcolor{red}{\tiny\texttt{def a#1(\textcolor{blue}{\foreach\x in {1,...,#3}{x\x, }...})}\normalsize}};
}

\newtcolorbox{myExBox}[1][]{
  enhanced jigsaw,
  breakable,
  parbox=false,
  attach boxed title to top text left={yshift=-3mm,yshifttext=-3mm},
  colback=ForestGreen!10,
  colframe=ForestGreen,
  colbacktitle=ForestGreen,
  #1}

\newtcolorbox{myBox}[1][]{
  enhanced jigsaw,
  lines before break=1,
  breakable,
  attach boxed title to top text left={yshift=-3mm,yshifttext=-1mm},
  colback=RoyalBlue!10,
  colframe=RoyalBlue,
  colbacktitle=RoyalBlue,
  #1}
  
\section*{Handout zum Thema ``Anregung von Lernprozessen im Unterricht''}

\begin{myExBox}[title=Beispiel aus der eigenen Unterrichtserfahrung]
Frustriert trat ich ins Zimmer der Prorektorin. Es ging um die Nachbesprechung meiner Unterrichtssequenz, welche sie soeben hospitiert hatte. Obschon ich mir sehr viel Mühe gegeben hatte, war der Inhalt, welcher ich den SuS vermitteln wollte, leider just in dieser Lektion überhaupt nicht angekommen. Meine Prorektorin hospitierte zuvor meine Lektion an einem Donnerstagnachmittag, in der zweiten Lektion einer Doppellektion, direkt nachdem die SuS eine Prüfung hatten. Leider waren die SuS (die am Donnerstag auch sonst 10 Lektionen haben und müde sind), fixfertig, und konnten die Inhalte kaum aufnehmen.

Die wohl zu schwer geratene Prüfung belastete nicht nur die SuS, sondern auch mich, da ich sie ja für Ihre Lern-Aufwände gerecht behandeln wollte. Nun kam jedoch auch noch hinzu, dass die Prorektorin im Raum sass, was dazu führte, dass ich in eine Art ``Notmodus'' schaltete und meine umfangreichen Vorbereitungen demonstrieren und schnell zum Inhalt der Lektion kommen wollte.

Für die Vorbereitung der Inhalte hatte ich mir sehr viel Mühe gegeben: Mein Referat zum Thema Funktionen beinhaltete Unterlagen, für deren Einarbeitung ich mehrere Tage gebraucht hatte. Schon nur für die Grafiken hatte ich mehrere Nachmittage investiert, etwa folgende Grafik, die Funktionen bildlich mit Abteilungen in einer Fabrik vergleicht:

\begin{figure}[H]
% Use the \drawCube macro to draw various cubes
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\drawCube{1}{0}{2}
% feed input values into a1
\node[fill=blue!50, rounded corners] (input1) at (0.3,0,2){3};
\node[fill=blue!50, rounded corners] (input2) at (0.7,0,2){12};
\draw[thick,->] (input1) -- (in11);
\draw[thick,->] (input2) -- (in12);
\node[fill=green!50, rounded corners](outVal1) at (1.25,-0.6,0.5){36};
\draw[thick,->] (out1) -- (outVal1);
\drawCube{2}{1.75}{3}
\drawCube{3}{3.5}{2}
\draw[thick,->,rounded corners] (out1) -- ++(0,-1.5,0) -- ++(1.05,0,0)node[below]{\lstinline[language=Python,style=TigerJython,basicstyle=\ttfamily\tiny]{return out1}} -- ++(1.55,0,0) -- (in31);
\end{tikzpicture}
\caption*{Selbst erstellte Abbildung, die das Konzept von Funktionen in Python veranschaulichen soll(te)}
\end{figure}
In der Hitze des Gefechts versuchte ich zwar, einige Beispiele und Analogien von Funktionen im echten Leben aufzuzeigen (Modularität in einer Fabrik, Kochrezepte etc.), allerdings waren es wohl etwas viele Beispiele, zudem wurden die SuS leider zuwenig in den Prozess involviert. Meine Vorgehensweise, trotz grossem Engagement, war wohl nicht zielführend. So kam es dazu, dass sich während der Lektion herausstellte, dass ein Grossteil der SuS meinen Erklärungen leider nicht gefolgt hatte und nochmals persönlich bei mir nachfragen musste. Die Übungen wurden grösstenteils nicht gelöst. Dies fiel auch der Prorektorin auf und führte meinerseits zu grosser Frustration, insbesondere angesichts meiner investierten zeitlichen Ressourcen.

\begin{myExBox}[title=Diskussion]
\fragestellungen
Diese Fragen können mithilfe der folgenden Literatur-Übersicht beantwortet werden.
\end{myExBox}
\end{myExBox}
\newpage

\thispagestyle{empty}
\newgeometry{left=.3cm, right=.3cm, top=1cm, bottom=1cm}
\begin{landscape}
\begin{center}
\section*{Literatur: Übersicht \& Zusammenfassung}
\end{center}
\footnotesize
\begin{multicols*}{3}
\begin{myBox}[title=``Unterrichtsplanung und Methoden'' \cite{kaiser}]
Das Thema \textbf{Unterrichtseinstiege} (UE) wird entlang folgender Struktur behandelt:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Einführung \& Begründung} der Notwendigkeit von UE. UE soll:
\begin{enumerate*}
\item neugierig machen
\item das Interesse wecken
\item eine Fragehaltung schaffen
\item zum Kern der neuen Thematik führen 
\item zu einer \textbf{Auseinandersetzung} mit dem Sachverhalt führen
\end{enumerate*}.
\item \textbf{Literaturvergleich}: Diskussion verschiedener Rahmenwerke zum Thema UE 
\item \textbf{Systematisierung}: Angesichts der Vielzahl möglicher UE (vgl. didaktische Landkarte) wird eine Systematisierung der UE in drei ``Zugängen'' vorgenommen:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Aggregatszustände}: Dieser Begriff meint, Impulse, Anreize, Anregungen und Interesse via Realbegegnungen, Mediendarstellungen, Modelle, Simulationen, Bericht von ExpertInnen oder Arbeitsbücher zu erwecken.
\item \textbf{Didaktisierungen}: Dieser Begriff meint das didaktische ``Aufladen'' des Unterrichtsgegenstands, um ihn beispielsweise erstaunlicher, bewundernswerter oder bemerkenswerter zu machen. ``Tote'' Gegenstände sollen lebendig gemacht werden: z.B. Gegenstände $\rightarrow$ Erfindungen, Pläne $\rightarrow$ Sorgen, etc., vgl.  ``Roth'sche Rückverwandlung'' \cite{roth}.
\item \textbf{Planungsverfahren}: Grundannahme: Wissen über kommende Inhalte fördert die Lernbereitschaft. Verschiedene Ansätze werden aufgelistet: z.B. Informierender Unterrichtseinstieg \cite{grell}, thematische Landkarte, Themenbörse, Angebotstisch/Themenkiste oder Arbeitsplanarbeit
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{myBox}\begin{myBox}[title=``Lehr-Lernprozesse in der Schule: Studium'' \cite{maier}]
Lernwege im Unterricht (Unterrichtsphasen, Verlaufsformen, sog. Lehr-Lernmodelle) werden anhand von \textbf{Verlaufsmodellen von Unterricht} diskutiert.  \textbf{Verlaufsmodelle} = innere Aufbaulogik einer Unterrichtseinheit ($\neq$ \textbf{Sichtstrukturen} $\rightarrow$ Methoden zur Umsetzung). Verlaufsmodelle für unterschiedliche Wissensarten:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Direkte Instruktion} um einfaches \textbf{deklatratives Wissen} (Faktenwissen) oder einfaches \textbf{prozedurales Wissen} (Regeln, Handlungssequenzen) zu erwerben. Phasen dieses Modells: \begin{enumerate*}
\item Tägliche Überprüfung der Hausaufgaben und Übungsaufgeben 
\item neue Lerninhalte präsentieren
\item Übungen durchführen, zu selbstständigen übungen übergehen
\item regelmässige Wiederholung der Fertigkeiten / des Wissens
\end{enumerate*}. Merkmale:  \red{Kleinschrittigkeit}, \red{feedback loops}.
\item \textbf{Concept acquisition}, Verlaufsmodell für Erwerb \textbf{konzeptuellen Wissens}: 
\begin{enumerate*}
\item konzeptuelles (Vor-)Wissen abrufen
\item Begriffseinführung / Besprechung
\item Begriffsdefinition (deduktiver Begriffserwerb)
\item Arbeit mit Begriff an weiteren Beispielen
\item Übertragung in neue Kontexte.
\end{enumerate*}
Hauptmerkmale: \red{Begriffsvernetzung} sowie \red{Abgrenzung} ggü. anderen Begriffen.
\item \textbf{Entdeckendes Lernen}, um Wissen durch eigene Entdeckungen zu gewinnen, wird als ``nicht möglich und nicht nötig'' zusammengefasst. Hingegen können ggf. Lernerfolge erzielt werden, indem die SuS mit Fragen der ErfinderInnen des jeweiligen Wissensgegenstands konfrontiert werden und somit die \red{Fragehaltung} übernehmen können. Zwei Verlaufsmodelle zum \textit{gelenkten} Entdecken:
\begin{enumerate}
\item \textit{Problem Solving}: \begin{enumerate*}
\item ein Problem wird präsentiert
\item Hypothesen / Vermutungen zur Lösung des Problems werden von SuS entwickelt
\item diese werden überprüft und bewertet
\end{enumerate*}.
\item \textit{Scientific Discovery as Dual Search} (SDDS): 
\begin{enumerate*}
\item Suche im Hypothesenraum
\item Suche im Experimentierraum
\item Analyse von Evidenzen
\end{enumerate*}
\end{enumerate}
\item \textbf{(kognitive) Meisterlehre} (\textit{coginitive apprenticeship}) für den Erwerb von \textbf{komplexem, prozeduralem Wissen}: SuS lernen durch Vor- sowie Nachmachen von einem realen Modell (=Meister). Vorteil ist, dass die \red{Bedeutung für das echte Leben} klar(er) ist. Verlaufsmodell: \begin{enumerate*}
\item \textbf{Modeling} (Vorzeigen)
\item \textbf{Scaffolding} (Unterstützen, Beobachten, Kommentieren)
\item \textbf{Fading} (Schrittweises Abbauen von Unterstützung)
\item \textbf{Coaching} (Hinweise geben, Bewerten der Ausführung)
\end{enumerate*}.
\end{enumerate}
\end{myBox}


\begin{myBox}[title=``Unterrichtsplanung und Methoden'' \cite{gas}]
\textbf{Lernaufgaben} müssen von \textbf{Prüfungs-} oder \textbf{Leistungsaufgaben} abgegrenzt werden. Zunächst werden unterschiedliche Definitionen des Begriffs ``Lernaufgaben'' präsentiert. Am passendensten scheint die Definition als ``jedwede Aufgabenstellungen, die das Lernen der SuS unterstützen''. Ein Kategorisierungssystem für kompetenzfördernde Aufgabenstellugen in mehreren Dimensionen wird vorgestellt \cite{chem}:\vspace{-.3cm}
\begin{table}[H]
\footnotesize
\centering
\begin{tabular}{l|l}
\textbf{Merkmalsbereich} & \textbf{Merkmal} \\\midrule\midrule
Authentizität & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Kompetenzabbild\\ - Lebensnähe\end{tabular} \\\midrule
Kognition & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Arbeit an (Prä-)Konzepten\\ - Art des Wissens\\ - Kognitiver Prozess\end{tabular} \\\midrule
Komplexität & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Strukturierung\\ - Repräsentationsform\end{tabular} \\\midrule
Differenzierung & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- Offenheit\\ - Lernunterstützung\\ - Vielfalt der Lernwege\end{tabular}
\end{tabular}
\end{table}\vspace{-.5cm}
Die Lernrelevanten Merkmale können jeweils weiter in unterschiedliche Ausprägungen aufgeteilt werden.
\end{myBox}
\begin{myBox}[title=``Gestaltung von Unterricht'' \cite{tulo}]
In einem ersten Teil werden Kriterien an lernprozessförderliche Aufgaben eingeführt und aufgelistet: 
\begin{enumerate*}
\item \textbf{Verständlichkeit} (auf den Erfahrungs- und Vorstellungshorizont der SuS bezogen)
\item \textbf{Situierung} (hinreichend komplex, um anwendungsfähiges Wissen zu generieren)
\item \textbf{Bedeutsamkeit} (Bedürfnisse und Interessen der SuS ansprechen)
\item \textbf{Neuigkeitswert}
\item \textbf{Lösbarkeit}
\item \textbf{Exemplarischer Charakter}
\end{enumerate*}.
Vier komplexe Aufgabenarten zur Anregung von Lernprozessen werden danach vorgestellt und anhand unterschiedlicher Beispiele illustriert:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Komplexe Probleme}: Wichtig bei diesem Aufgabentyp ist, dass es eine Lösung im Sinne einer Antwort ``richtig / falsch'' gibt, um die Aufgabe in eine Ausgangslage, einen Transformationsprozess und einen Ziel- bzw. Endzustand (Problemlösung) aufzugliedern und um die Aufgabe von den anderen drei Aufgabentypen abzugrenzen. Dieser Aufgabetyp scheint insbesondere Geeignet für die Erarbeitung von Regeln, Abläufen, Gesetze, Verfahren, Begriffen und Konzepten.
\item \textbf{Komplexe Entscheidungsfälle}: Hier müssen Lernende aus mehreren Entscheidungsmöglichkeiten eine auswählen, ohne dass eine Option aus empirischer oder logischer Sicht klar richtig ist. Es kann unterschieden werden in Fälle, bei denen es einen Ziel- einen Wegkonflikt oder beides gibt.
\item \textbf{Komplexe Gestaltungsaufgaben}: Aufgaben, bei denen etwas gedanklich entworfen und gestaltet werden muss.
\item \textbf{Komplexe Beurteilungen}: Gewissermassen den anderen Weg herum, eine bereits gelöste Aufgabe der anderen drei Typen wird analysiert und bewertet.
\end{enumerate}
Gemeinsam ist all diesen Aufgaben dass Sie nebste dem Ziel, den Lerngegenstand den Lernenden zu erschliessen, Beiträge zur allgemeinen Intellektuellen und sozial-moralischen Entwicklung leisten. Auch sollten entsprechende Aufgaben zu \red{Beginn einer Unterrichtssequenz stehen}, um die Motivation zu steigern und die Sinnhaftigkeit bewusst zu machen. Die eingangs genannten Kriterien können dazu dienen, existierende Aufgaben zu vergleichen auf Verbesserungsmöglichkeiten hin zu analysieren (z.B. für eigenen Unterricht oder Hospitation).
\end{myBox} 
\end{multicols*}
\end{landscape}
\newpage
\restoregeometry

\begin{myExBox}[title=Persönliche Beantwortung der Fragestellungen]
Ursprüngliche Fragen:
\fragestellungen

Persönlichen Einschätzungen:
\begin{enumerate}
\item Ich hätte dem Unterrichtseinstieg mehr Aufmerksamkeit widmen und den SuS nicht nur dem Thema sondern auch der (vorhersehbaren) Situation besser anpassen sollen. Möglicherweise wäre es sinnvoll gewesen, wenn ich mit einer komplexen, lernprozessförderlichen Aufgabe im Sinne von \cite{tulo} begonnen hätte. Vermutlich wäre es auch sinnvoll gewesen, durch die Aufgabe, die die SuS mit dem vorhandenen Wissen noch nicht lösen können, eine ``kognitive Dissonanz'' bei den SuS, bzw. ein Gefühl der Unzufriedenheit auszulösen und somit die Lernmotivation zu steigern. Dabei würde ich in Zukunft insbesondere versuchen, einen Bezug zur Lebenswelt und dem Vorwissen der SuS herzustellen. Die Aufgabe würde dann meinen weiteren Unterricht lenken und sollte als Folge des Lernprozesses durch die SuS beantwortet, bzw. gelöst werden können. Nebst alldem sei auch meine praktische Erkenntnis erwähnt, dass ich in Zukunft versuchen werde, Hospitationen durch das Rektorat nicht mehr auf Termine direkt nach Prüfungen zu setzen.
\item Beim elementaren Programmierkenntnisse geht es aus meiner Sicht um deklaratives Wissen (Fakten) sowie prozedurales Wissen (Regeln, Handlungssequenzen). Allerdings wird das Wissen mit fortschreitendem Niveau immer komplexer und vernetzter, weshalb ich mit fortschreitendem Niveau die direkte Instruktion (z.B. neue Lerninhalte und Aufgaben präsentieren) mit der kognitiven Meisterlehre verbinden würde (Vorzeigen einer realen Anwendung, Nachahmen durch die SuS).
\item Sowohl komplexe Probleme wie auch komplexe Gestaltungsaufgaben scheinen sinnvoll, um Programmierkenntnisse zu erwerben. Ein Verlaufsmodell der direkten Instruktion würde ich wohl mit komplexen Problemen kombinieren, währenddem ich eine Meisterlehre mit komplexen Gestaltungsaufgaben kombinieren würde.
\end{enumerate}
Weiterführende Fragen:
\begin{itemize}
\item Wie kann damit umgegangen werden, dass eine Klasse aufgrund vorausgegangener Ereignisse (Anzahl Lektionen, Tageszeit, Prüfung etc.) wenig aufnahmefähig scheint?
\item Wie kann man den Unterricht noch ``retten'', wenn es anders läuft als geplant?
\item Wie kann überprüft werden, ob ein Thema verstanden wurde?
\end{itemize}

\end{myExBox}
