\section{Mein Beitrag für das Schulganze}
\subsection{Was ist mein aktueller Beitrag für das Schulganze (Fachschaft, Arbeitsgruppen,
	Schilf, ...)?}
\begin{itemize}
    \item Unsere aktuellen Unterlagen finden sich hier: \url{https://gofile.me/6YFll/vyDysf7zw}.
    \item 

	\item Einrichtung und Unterhalt von Infrastruktur für die Fachschaft Informatik (später hoffentlich auch für die Fachschaft Mathematik).
	\item Erstellung von GitHub-Repository für gemeinsame Unterlagen sowie dessen Verwaltung (Administration)
	\item \LaTeX-Setup für die fortlaufende gemeinsame Erstellung und Verbesserung des Unterrichtsmaterials (gekoppelt mit GitHub)
	\item gemeinsames Prüfen stärken (e.g. Jahrgangsprüfung Mathematik)
	\item randomisierte Übungsaufgaben auf Moodle (Projekt)
	\item Einarbeitung von Cyril (natürlich neben Michael Anderegg)
	\item Teilen von Unterrichtsmaterial für die Mathematik
	\item Aufbau einer ganz neuen Themenwoche (Chess-Engine)
	\item Anbieten von Freifächern
	\item Vorstoss für eigenes Fachschaftszimmer (Zimmer 103)
	\item Technische Unterstützung von Lehrpersonen (Beantwortung technischer Fragen)
	\item Austausch mit Autorinnen und Autoren unseres Lehrmittels. Beitrag zu dessen Verbesserung. Möglicherweise später Co-Autor?
	\item Hilfestellungen anbieten für User von nicht macOS / Windows Systemen.
\end{itemize}
\subsection{Wo habe ich Interesse, Ideen und Stärken, die ich für das Schulganze zur Verfügung stellen möchte?}
\begin{itemize}
	\item Aufbau und Dokumentation eines Workflows zur gemeinsamen Erstellung von Unterlagen, woran auch andere Fachschaften interessiert sein könnten.
	\item Jahrgangsprüfung / gemeinsames Prüfen (siehe oben)
	\item Was würden andere Lehrpersonen gerne sehen? Wo besteht Unterstützungsbedarf?
	\item Wie steht es um das IT-Café?
\end{itemize}

\section{Unterricht}
\subsection{Was gelingt mir gut im Unterricht?}
\begin{itemize}
	\item SuS schätzen meine starke Identifikation mit dem Fach
	\item Einbettung des Inhalts in den grösseren Zusammenhang
	\item Es fällt mir recht leicht einen Bezug zu den SuS aufzubauen
\end{itemize}
\subsection{Mit welchen Aspekten möchte ich mich vertieft auseinandersetzen?}
\begin{itemize}
	\item Feinschliff von Unterlagen
	\item Im Ergänzungsfach stärker auf Projekte setzten
	\item Evaluation des Inhalts und der Herangehensweise nach erster Generation des obligatorischen Fachs (zusammen mit Fachschaft)
	\item Unterricht ist tendenziell zu fest auf \enquote{die Starken} ausgerichtet
	\item Meine Art und mein Unterricht spricht MN-Klassen mehr an als zum Beispiel neusprachliche Klassen.
\end{itemize}
\subsection{Welche Weiterbildungsziele habe ich?}
\begin{itemize}
	\item Englisch C2-Zertifikat für Immersionsklassen?
	\item Weiterführende Bearbeitung diverser Projekte (Chess-Engine, primitive Betriebssysteme, Compiler, 8-Bit Computer)
	\item Lesen und Studieren verschiedener Bücher (The Art of Computer Programming, The \texttt{C++} Programming Language)
	\item Später eventuell Lehrdiplom Mathematik?
\end{itemize}

\section{Meine Anliegen}
\subsection{Welche Anliegen habe ich bezüglich Schulentwicklung? Gibt es Bereiche, die
	stärker beachtet werden sollten?}
\begin{itemize}
	\item Mathematik stärken und nicht schwächen
	\item Bitte keine weiteren Einschränkungen der technischen Gegebenheiten (Beamer mit Kabelanschluss behalten, Moodle stärken, freie (libre) Software verwenden)
\end{itemize}

\subsection{Wo wünsche ich Unterstützung durch die Schulleitung?}
\begin{itemize}
	\item Klarere Kommunikation und entschlossene Entscheidungen
	\item Ticket-System für Anliegen an Schulleitung
\end{itemize}

\subsection{Weitere Punkte?}
\begin{itemize}
	\item Beginner's Guide to Lee
	\item Viel schnellere Aktualisierung der LP-Porträts auf der Lee-Webseite
\end{itemize}
