\part*{PPL2, Merkblatt zum Harvard-Konzept\\\normalsize
Severin Henzi, Simon Kronenberg, Malte Scheurer, Cyril Wendl}


Im Folgenden werden die Grundzüge des Harvard-Konzepts kurz präsentiert, danach werden Anwendungen mit Bezug zur Sekundarstufe II (Schweizer Bildungssystem) aufgezeigt.

\section*{Das Harvard-Konzept}
Im Buch ``Getting to Yes'' (Deutsch: ``Das Harvard-Konzept'') beginnen die Autoren \textcite{Fisher1981GettingTY} mit der Frage, welches die beste Art sei, wie Menschen mit ihren unterschiedlichen Arten umgehen können und der Feststellung, dass der Alltag von Familien, Paaren, Angestellten, Vorgesetzten, Konsumenten, Verkäufern und anderen Menschen, die in gemeinsamer Beziehung stehen, von der Herausforderung geprägt ist, in vielen Bereichen Einigungen erzielen zu können (``getting to yes''), ohne sich in Streitigkeiten zu verwickeln. Dabei wird häufig einer von zwei Ansätzen gewählt, um Einigungen zu erzielen: der ``harte'' Ansatz, bei dem jede Verhandlung zum Willens- und Überlebenskampf wird, oder der ``weiche'' Ansatz, bei dem eine Person nachgibt und Zugeständnisse macht, um einen Kompromiss zu erzielen. Die Autoren plädieren jedoch für einen anderen Ansatz, das sogenannte sachbezogene Verhandeln (``\textit{principled negotiation''}), welches sie im Rahmen des Harvard Negotiation Projects erarbeitet haben \cite{hnp}. Der grundlegende Befund dieses Ansatzes ist, dass Verhandlugen nicht als Präferenzen-basiertes ``Feilschen'' auszuführen seien, sondern vielmehr sachorientiert und basierend auf möglichst fairen Standards, welche zum grösstmöglichen gemeinsamen Nutzen führen. Aufgrund der Trennung vom Sachverhalt zu den Menschen lässt sich dieser Ansatz als ``hart'' in der Sache aber ``weich'' im Umgang mit Menschen bezeichnen. 

Die Autoren stellen drei Grundanforderungen an Verhandlungen: 
\begin{enumerate*}
\item Verhandlungen sollten zu einer Übereinkunft in einem gegebenen Thema führen;
\item Verhandlungen sollten effizient sein;
\item Verhandlungen sollten das Verhältnis zwischen beiden Parteien nicht stören, sondern wenn möglich stärken.
\end{enumerate*} Darauf aufbauend entwickeln die Autoren vier Kriterien, um sachorientiertes Verhandeln zu definieren (s. \cref{table:gty})

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{5cm}|p{5cm}||>{\columncolor[gray]{.9}}p{6cm}}
\multicolumn{2}{c||}{\textbf{Problemorientierte Ansätze}, ``Feilschen''} & \textbf{Lösungs-Orientierter Ansatz} \\
\textbf{Weich} & \textbf{Hart} & \textbf{Sachorientiert} \\\midrule\midrule
Teilnehmende sind Freunde & Teilnehmende sind Gegner & \textbf{1. Trennung von Person und Problem} \\\midrule
Zugeständnisse, um Beziehung zu erhalten & Forderungen durchsetzen & \textbf{2. Fokus auf Interessen, nicht Positionen} \\\midrule
Konflikte werden vermieden & Konflikte werden durchgesetzt & \textbf{3. Entwicklung von Optionen zum beidseitigen Vorteil} \\\midrule
Auf Einigung Bestehen & Auf eigene Position bestehen & \textbf{4. Bestehen auf objektive Kriterien für Lösungen} \\
\end{tabular}
\caption{Prinzipien sachorientierten Handelns nach \cite[13]{Fisher1981GettingTY}}
\label{table:gty}
\end{table}

Punkt 1 bringt zum Ausdruck, dass das Problem auf bestmögliche Weise gelöst werden müsse, unabhängig persönlicher Interessen und Vertrauensverhältnisse. Punkt 2 besagt, dass Interessen aufgedeckt und diskutiert werden müssen, statt Positionen zu debattieren oder der persönlichen Beziehung zuliebe allzu schnell eine Einigung erreichen zu wollen. Punkt 3 besagt, dass verschiedene Handlungs- oder Entscheidungsoptionen zum beidseitigem Vorteil erarbeitet werden sollten, bevor direkt zur Entscheidung übergegangen wird. Punkt 4 fordert, dass ein Resultat basierend auf sachbezogenen Standards und möglichst unabhängig individueller Durchsetzungskraft erreicht werden. Dem Druck anderer Teilnehmer, die auf eine Lösung drängen (weicher Ansatz) oder die eigene Position verteidigen (harter Ansatz) soll standgehalten werden.

Für den Fall, dass keine Einigung erzielt werden kann, hilft es, sich der bestmöglichen eigenen Handlungs-Alternative bewusst zu sein, ein sogenanntes BATNA (\textit{Best Alternative To a Negotiated Agreement}), um der Neigung zu widerstehen, eine Verhandlung um jeden Preis abzuschliessen. Fällt das Ergebnis einer Verhandlung schlechter als das BATNA aus, lohnt es sich, das BATNA zu wählen statt dem Resultat der Verhandlung.

 \section*{Anwendungen im Kontext der Sekundarstufe II}
Im Kontext der Sekundarstufe II kommen vielfältige Anwendungen in den Sinn, bei denen Verhandlungssituationen auftreten. Diese können unterteilt werden in \begin{enumerate*}
\item Verhandlungen mit Vorgesetzten (dem Rektorat);\item Verhandlungen mit Gleichgestellten (Lehrpersonen, Fachschaft);\item Verhandlungen mit SchülerInnen
\end{enumerate*}. Der erste Fall (Rektorat) wird im Video behandelt. Im Folgenden wird für die zwei weiteren Bereiche analysiert, wie gewinnbringende Verhandlungsstrategien gemäss der Harvard-Theorie in konkreten Situationen aussehen könnten.

\begin{myExBox}[title=Anwendung 2: Verhandlung mit Schülern]
Es geschieht fast täglich, dass einzelne Schüler von der Lehrperson gewisse Eingeständnisse einfordern: dabei kann es sich beispielsweise um die Wiederholung einer Prüfung handeln, um eine schlechte Note aufzubessern, um die Verschiebung von Abgaben im Falle von Krankheit oder um die Gewährung von Privilegien für allfällige ausserschulische Interessen. 

(TODO vervollständigen Severin)
\end{myExBox}

\begin{myExBox}[title={Anwendung 1: Verhandlung mit Gleichgestellten (Fachschaft, Lehrpersonen)}]
Zugleich verhandelt die Lehrperson auch regelmässig mit der Fachschaft, beispielsweise wenn es um die Anschaffung neuer Unterrichtsmaterialien oder um die Erstellung von Richtlinien geht.

(TODO vervollständigen Simon)
\end{myExBox}


\newpage
\section*{Anhang}
\begin{myExBox}[title=Fallbeschreibung Video]
Im Kanton Zürich wird zwischen \textit{Lehrpersonen} (mit Lehrdiplom) und \textit{Lehrbeauftragten} (ohne Lehrdiplom) unterschieden. Letztere werden meistens angestellt, um Restpensen zu füllen, oder bei dringendem Bedarf nach Lehrpersonal, etwa bei krankheits- oder schwangerschaftsbedingten Ausfällen, oder wenn neue Fächer eingeführt werden, wie kürzlich das Fach Informatik, und pädagogisch ausgebildete Lehrpersonen in noch nicht ausreichender Anzahl verfügbar sind. Im Rahmen der Anstellung als Lehrbeauftragte(r) wird am Ende des ersten Jahres eine Leistungsbeurteilung erstellt aufgrund einzelner Unterrichtsbesuche und aufgrund standardisierter Umfragen, welche in den unterrichteten Klassen durchgeführt werden. Die Endbeurteilung dient dazu, um über die weitere Anstellung zu entscheiden, und fällt in vier Kategorien: \textit{Sehr gut, gut, genügend} oder \textit{ungenügend}. Im Vorliegenden Fall entschied der Rektor sich ursprünglich dazu, das Prädikat ``\textit{gut}'' zu verteilen, mit der Begründung, neue Lehrpersonen könnten \textit{per se} nicht \textit{sehr gut} sein, da ihnen die Erfahrung dazu mangelte. Der Lehrbeauftragte fühlte sich unfair behandelt, denn obgleich das Urteil keine direkten Konsequenzen hatte, hätte er sich aufgrund seines starken Engagements für das Fach Informatik mehr \textbf{Anerkennung} gewünscht. Deshalb suchte er das Gespräch mit dem Rektor, welches sich in ungefähr wie folgt abspielte.

\textit{Donnerstagmorgen, 7:30, Büro des Rektors. Der Lehrbeauftragte (LB) trifft ein.}

\begin{dialogue}
\speak{Rektor} \direct{Zum LB} Guten Morgen! Nimm Platz, und erkläre mir, was Dich zu mir bringt.
\speak{LB} Vielen Dank. Ich wollte nochmals über die Leistungsbeurteilung für meinen Unterricht sprechen. Ich danke Dir für das Verfassen des Dokuments und für Deine Beurteilung. Ich verstehe, dass es dabei im Wesentlichen nur um die Entscheidung über die Weiterführung meines Anstellungsverhältnis geht und dass dieser Entscheid positiv ausfällt. Darüber bin ich sehr froh, da ich meine Arbeit an dieser Schule soweit sehr geniesse.
\speak{Rektor} Das freut mich. Gibt es etwas, das Dich hinsichtlich der Beurteilung noch beschäftigt?
\speak{LB} Ja: Ich war etwas erstaunt darüber, dass meine Leistungsbeurteilung nur ``gut'' und nicht ``sehr gut'' ist und wollte nachfragen, wie ich mich noch verbessern kann.
\speak{Rektor} Danke für die Nachfrage. Im Allgemeinen handhaben wir es an dieser Schule so, dass grundsätzlich \textit{alle} Lehrbeauftragten höchstens die Note ``gut'' erhalten, da es ihnen ja noch an Erfahrung mangelt, um eine bestmögliche Unterrichtsqualität zu gewährleisten. Aufgrund der Hospitationen der Prorektorin in Deinem Unterricht sehe ich zwar grösstenteils positive Bemerkungen, aber auch gewisse Aspekte, die Du weiter verbessern kannst, wie etwa die Rythmisierung Deiner Unterrichtseinheiten.
\speak{LB} Dies verstehe ich durchaus. Ich besitze durchaus noch relativ wenig Unterrichtserfahrung und meine Unterrichtsqualität kann daher wohl noch nicht mit einer erfahrenen Lehrperson verglichen werden. Allerdings war ich etwas enttäuscht über diese Beurteilung, da ich mir für mein überdurchschnittliches Engagement inner- und ausserhalb des Unterrichts mehr Anerkennung gewünscht hätte. Dürfte ich Dir kurz die Gründe erklären, die aus meiner Sicht dafür sprechen würden, dies ebenfalls miteinzubeziehen?
\speak{Rektor} Ja, natürlich.
\speak{LB} Vielen Dank. Wie Du weisst, ist das Grundlagen-Fach Informatik in der Schweiz ja noch relativ neu und es existieren wenig gute Lehrmittel, weshalb wir in der Fachschaft intensiv am Entwickeln neuer Skripts, Prüfungen, Übungen und weiterer Unterlagen sind. Ich habe diese Initiativen stark vorangetrieben, in dem ich für mehrere umfangreiche Themen Skripts sowie dazugehörige Unterrichtsmaterialien, Slides, Übungen sowie Prüfungsaufgaben geschickt habe. Zudem habe ich mich stark in der Fachschaft engagiert für den Aufbau eines gemeinsamen Fragenkatalogs, den wir gemeinsam für das Erstellen Übungen und Prüfungen verwenden. Nicht zuletzt habe ich zahlreiche weitere Initiativen unternommen, um das Fach Informatik zu strukturieren und habe ausserschulische Treffen mit der Fachschaft und Lehrpersonen anderer Schulen organisiert, um den Erfahrungsaustausch zu ermöglichen.\footnote{Die Lehrperson trennt zwischen eigener Person und dem Problem, indem sie nicht nicht auf auf sich und ihre Gefühle fokussiert, sondern auf sachorientierte Argumente, die eine Neubeurteilung ermöglichen könnten. Sie versucht, weder Hostilität noch Sympathien zu generieren, sondern besteht auf ihre Argumente.}
\speak{Rektor} Das sind spannende und wichtige Informationen, vielen Dank.
\speak{LB} Nicht zuletzt fordert unsere Schule in ihrem Leitbild\cite{leitbild} ja ein hohes Lern- und Leistungsniveau. Diesem Ideal sehe ich mich verpflichtet. Mir ist bewusst, dass ich bestimmt noch nicht auf demselben Niveau wie eine Erfahrene Lehrperson unterrichte, ich würde mich aufgrund all der genannten Aspekte jedoch sehr freuen, eine Anerkennung in Form des Prädikats ``sehr gut'' zu erhalten -- auch hinsichtlich der Tatsache, dass ich sehr gerne langfristig an dieser Schule angestellt bleiben möchte, weshalb ein höheres Prädikat potentiell förderlich sein könnte hinsichtlich einer späteren Festanstellung. \footnote{Die Lehrperson versuch hier, Optionen aufzuzeigen, die von beidseitigem Vorteil sind -- ein langfristiges Anstellungsverhältnis wäre sicherlich im Sinne des Rektorats, das hinsichtlich der Aufwände zur Anstellung entlastet würde.}
\speak{Rektor} Vielen Dank für Deine Erörterungen. Schreib mir doch bitte die Auflistung Deiner genannten Engagements nochmals in einem Dokument auf und stelle mir dieses zu, damit ich es mir nochmals überlegen kann.
\speak{LB} Vielen Dank, das werde ich tun.\footnote{LB denkt, sagt es jedoch nicht: Falls Du zum Schluss kommst, dass eine Neubeurteilung nicht möglich ist, dann wäre ich froh, wenn Du die Engagements wenigstens in einem Anhang auflisten könntest, damit dies für eine spätere Beurteilung meiner bisherigen Leistungen klar ersichtlich ist -- dies werde ich jedoch erst später einfordern, im Sinne meiner BATNA (\textit{Best Alternative To a Negotiated Agreement}), also der besten Alternativoption, sollte keine Einigung zustande kommen.}
\speak{Rektor} Danke Dir. Hast Du sonst noch ein Anliegen?
\speak{LB} Nein -- Vielen Dank und schönen Tag!
\speak{Rektor} Danke Dir, schönen Tag und bis bald.
\end{dialogue}
\end{myExBox}

\printbibliography