\newtcolorbox{myExBox}[1][]{
  enhanced jigsaw,
  breakable,
  parbox=false,
  attach boxed title to top text left={yshift=-3mm,yshifttext=-3mm},
  colback=ForestGreen!10,
  colframe=ForestGreen,
  colbacktitle=ForestGreen,
  #1}

\section*{Themenvertiefung ``Lernprozesse verstehen''}

Im Folgenden möchte ich auf Aspekte aus den Texten \parencite{alma99116838938605511,alma99116996690305511,alma99117228235505511} eingehen, welche ich für meinen eigenen Unterricht mitnehme. Die folgenden Boxen fassen jeweils die relevante zugrundeliegende Theorie kurz und stichwortartig zusammen und schliessen danach mit persönlichen Schlussfolgerungen ab.

\begin{myExBox}[title=Intermettierendes Verstärken von gewünschtem Lern-Verhalten]
\subsubsection*{Theoretische Grundlage}
Im Artikel von \textcite{alma99117228235505511} wird auf unterschiedliche Lerntheorien eingegangen, vom Behaviourismus bis zu kognitiven Richtungen. Im Rahmen unterschiedlicher behaviouristischer Strömungen erwähnen die Autoren unter anderem 
das \textbf{operantes Lernen nach Skinner}: Skinner hat aufgezeigt, dass Organismen nicht nur reaktiv sind (im Gegensatz zu einem simplen Verständnis des klassichen Konditionierens nach Pavlon), sondern auch von innen heraus operieren, beispielsweise mit dem \textit{Skinner-Box}-Experiment, bei dem eine Futter  nur dann in einen Tierkäfig fällt, wenn das Tier einen bestimmten Hebel drückt. Das Tier lernt also durch ``\textit{trial and error}'', was funktioniert und was nicht, woraus Skinner die Begriffe des \textit{Lernen am Erfolg (law of effect)} sowie der Verbindung von Stimulus und Reaktion (S-R-Verbindung) formulierte.
Die Theorie wurden Erweiterungen und Differenzierungen vorgenommen, etwa um zu erforschen, welche Mechanismen zu einer Verstärkung oder Löschung der bereits erlernten Reaktionen, bzw. Lernstrategien führen können. Insbesondere wurde herausgefunden, dass intermettierendes, also unregelmässiges Verstärken (z.B. Futterkorn wird nur jedes dritte Mal gegeben, bzw. Belohnung kommt nicht immer) zu einer noch stärkeren Resistenz gegen Löschung führen kann (dieser Effekt wird übrigens auch von sozialen Netzwerken ausgenutzt, um users stärker an sich zu binden).
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Behaviourismus}: Psychologische Richtung, die sich auf das direkt wahrnehmbare Verhalten konzentriert. Folgende Theorien werden hervorgehuben: 
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Klassisches Konditionieren nach Pawlow}, wo ein Reiz wie z.B. Speichelentwicklung beim Anblick von Fleischpulver bei Hunden (\textit{unconditional stimulus, US}) mit einem gleichzeitig stattfindenden konditionierten Reiz (\textit{conditioned stimulus, CS}) wie etwa dem Erklingen einer Glocke kombiniert wird, um zu einer Konditionierung zu führen, bei welcher der Hund selbst ohne Sicht auf Fleischpulver beim Erklingen der Golcke eine Speichelreaktion aufzeigt (\textit{conditioned reaction, CR}).

%\item \textbf{Kognitive Psychologie}: Richtung, die im Verhalten Hinsweise auf Vorgänge im Gedächtnis des Menschen sehen. Die \textit{Innensteuerung} von Lernprozessen wird betont.
%\begin{itemize}
%\item \textbf{Lernen am Modell nach Bandura}: Bandura verbindet die S-R-Theorie mit Elementen der kognitiven Theorie im Rahmen seines zentralen Lerntyps \textit{Beobachtungslernen} oder \textit{Lernen am Modell}, bei der der Mensch durch Umweltbeobachtungen seine eigenen Schlüsse zieht. Er unterscheidet vier Phasen: \begin{enumerate*}
%\item Aufmerksamkeitszuwendung (Aufmerksamkeit auf das gesehene Verhalten)
%\item Behaltensphase (Speicherung des beobachteten Schemas)
%\item Reproduktionsphase (Verhalten praktizieren)
%\item Motivationale Phase (Auswertung des Effects des Verhaltens, Wiederholung / nicht?)
%\end{enumerate*}. Das Lernmodell steht und fällt mit der Selbstüberzeugung der Lernenden, also dem Selbstvertrauen in die Fähigkeiten, das gewünsche Resultat \textit{selbst} zu erwirken (\textit{self-efficacy}). 
%\end{itemize}
%\end{itemize}
\subsubsection*{Anwendungen auf eigenen Unterricht}
Im Unterricht begegnet mir häufig die Herausforderung, dass SuS bereits nach kurzer Zeit neue Lerninhalte wieder vergessen haben. Hierzu würde mich interessieren, inwiefern das \textit{intermettierende Verstärken und Wiederholen von Inhalt}, welches Skinner im Rahmen seiner Verstärkungspläne als besonders resistent gegen die Löschung erachtet, nützlich sein könnte: Beispielsweise könnte ich die SuS intermittierend in Ihren Bemühungen bekräftigen, Ihre Hausaufgaben zu machen (Verhaltensmuster fördern, positives Feedback), oder gewisse Inhalte (z.B. Grundkenntnisse Programmieren) intermittierend zu repetieren und eventuell mit einem Anreiz (spontane Mini-Noten o.ä. zu verbinden).
\end{myExBox}

\begin{myExBox}[title=Aspekt 2: Sinnvolles Lernen \& Advance Organizer]
\subsubsection*{Theoretische Grundlage}
Im Rahmen der kognitiven Lern-Theorien erwähnen  \textcite{alma99117228235505511} die Wichtigkeit, Lernen nicht nur als mechanisches (Auswendig-)Lernen zu betrachten, sondern den Aufbau von kognitiven Strukturen im Auge zu behalten. Die kognitive Psychologie beschäftigt sich insbesondere mit Lerntheorien, bei denen das Verhalten der Lernenden Hinsweise auf Vorgänge im Gedächtnis des Menschen geben. Die \textit{Innensteuerung} von Lernprozessen wird also betont. Beispiele von Forschungs-Erkenntnissen der kognitiven Psychologie sind: \begin{enumerate*}
\item Das Hirn ist kein ``Ablagemechanismus'' sondern arbeitet in komplexen Netzen, die \textbf{Vernetzung} mit dem Vorwissen ist also zentral.
\item \textbf{Der emotionale Kontext} spielt eine zentrale Rolle auf die Lernfähigkeit (wie, wann, unter welchen Umständen hat ein Lern-Ereignis stattgefunden?)
\item Das Hirn arbeitet in neuronalen Netzen
\item Gedächtnis und Bedeutung durch den / die Empfänger(in) hangen eng zusammen
\end{enumerate*}, um nur einige Beispiele zu nennen. 

\subsubsection*{Anwendungen auf eigenen Unterricht} Insbesondere die Wichtigkeit, die Wichtigkeit und den Sinn des Gelernten, also die Sinnesstrukturen zu vermitteln, scheint mir zentral, um tiefes Lernen zu ermöglichen (also nicht nur kurzfristiges ``Bulimie-Auswendiglernen''). \textcite{alma99117228235505511} schlägt diesbezüglich vor, einen Advance Organizer zu verwenden, welcher folgenden Aspekten dient:
\begin{enumerate*}
\item Mobilisierung der Vorkenntnisse der Lernenden
\item Sinnvolle Verknüpfungen zwischen schon vorhandenem und neuem Wissen hersellen
\item Verstehen anbahnen
\end{enumerate*}
Einen Advance Organizer verwende ich zwar regelmässig, aber nicht systematisch. Ich werde in Zukunft versuchen, diesen regelmässig im Unterricht zu verwenden, um die Sinnhaftigkeit der vermittelten Inhalte aufzuzeigen.
\end{myExBox}

\begin{myExBox}[title=Aspekt 3: Emotionen verstehen und nutzen]
\subsubsection*{Theoretische Grundlage}
Zwei zentrale Aussage des Texts von \textcite{alma99116838938605511} sind, dass Emotionen in Lehr- und Lernprozessen omnipräsent sind und dass sie beide Prozesse massgeblich beeinflussen. Es liegt also nahe, dass eine Auseinandersetzung und ein Verständnis von Emotions-Theorien und -Prozessen zentral für den Wissensvermittlungsprozess sind. Mit Emotionen sind ``episodische psychische Zustände von Personen'' gemeint, wie z.B. Freude, Traurigkeit, Angst oder Ärger, welche meist in die Kategorien angenehme und unangenehme Gefühle eingeteilt werden können. Die \textit{appraisal theory} ist die dominierende Theorie der Emotionsentstehung in der heutigen Psychologie und will die Entstehung sämtlicher Emotionen des Menschen erklären, indem angenommen wird, dass Einschätzungen (\textit{appraisals}) von Sachverhalten Emotionen hervorrufen, und dass Menschen zielgesteuerte Wesen sind. Der Erfolg oder Misserfolg im Erreichen gewissen Ziele kann daher positive oder negative Emotionen wecken. Allerdings gibt es auch nicht-selbstbezogene, sogenannte ``soziale'' Emotionen wie beispielsweise die Mit-Freude oder das Mit-Leid am (Miss-)Erfolg einer anderen Person --- in diesem Fall spricht man von \textit{sozialen Emotionen}. Nicht zuletzt haben Emotionen Funktionen, wovon drei hervorgehoben werden: \begin{enumerate*}
\item Die Aufmerksamkeit fokussieren
\item Informieren (z.B., ``was ist gerade passiert?'')
\item Motivieren
\end{enumerate*}

\subsubsection*{Anwendungen auf eigenen Unterricht}
Mir scheint wichtig, die \textit{Funktionen von Emotionen} im Unterricht im Auge zu behalten, also beisipelsweise die positiven, adaptiven Funktionen von Emotionen auf das Lernen besser zu verstehen und ggf. zu nutzen. Was kann beispielsweise getan werden, wenn SuS aufgrund einer schwierigen Prüfung in der Folgelektion unzureichend aufmerksam sind, um neue Inhalte aufzunehmen? Wie kann ich negative Emotionen allenfalls transformieren, indem ich die Prüfung nachbespreche, den SuS Zeit zum Reflektieren gebe oder eine Möglichkeit biete, Rückfragen zu stellen? Wie kann ich mittels neuer Emotionen den Fokus darauf lenken, die SuS für ein neues Thema zu motivieren? Allenfalls könnte ich damit, je nach SuS, auch individuelle Motivationsaspekte aus der hedonistischen Theorie der Motivation (z.B. ``das kannst Du damit Errichen / verhindern'') oder aus der Theorie der emotionalen Handlungsimpulse (nicht-hedonistische Handlungswünsche, z.B. ``damit kannst Du Dich nützlich machen / anderen helfen'') verwenden.\end{myExBox}

\begin{myExBox}[title=Emotionen zur Fokussierung von Aufmerksamkeit]
\subsubsection*{Theoretische Grundlage}
\textcite{alma99116838938605511} erwähnen gehen in Kapitel 6.3.1 auf die Funktion von Emotionen ein, die Aumerksamkeit zu fokussieren, d.h. die Aufmerksamkeit auf das Ereignis zu lenken, welches die Emotionen ausgelöst hat. Insbeondere bei negativen und überraschenden Ereignissen ist der Nutzen dieser Fokussierung offensichtlich. Umfassende Forschung zu Thema Überraschung hat gezeigt, dass Überraschung nicht nur die Aufmerksamkeit auf ein Thema lenken kann, sondern auch tiefere Verarbeitungsprozesse anstösst, insbesondere betreffend der Ursache des überraschenden Ereignisses.

\subsubsection*{Anwendungen auf eigenen Unterricht}
Gerne würde ich im Unterricht häufiger mit dem Überraschungs-Effekt experimentieren, um die Aufmerksamkeit auf ein (neues) Thema zu fokussieren, die Auseinandersetzungstiefe zu steigern und somit für eine allgemein packendere Lernatmosphäre zu sorgen. Gerade in der Informatik gibt es viele überraschende Beispiele und Zauber-Experiemente, die zu diesem Effekt führen könnten.
\end{myExBox}

\begin{myExBox}[title=Interferenzen]
\subsubsection*{Theoretische Grundlage}
\textcite{alma99116996690305511} geht in seinem Text auf die Psychologie des Lernens und des Lehrens ein, indem er zuerst beim Gehirn ansetzt und dessen unterschiedliche Komponenten sowie deren Interaktion von neurologischer Seite her zusammenfasst. Das Gedächtnis wird als ``kognitives System, das Informationen aufnimmt, enkodiert, modifiziert und wieder abruft''. Das Gedächtnis kann aufgeteilt werden in ein \begin{enumerate*}
\item Ultrakurzzeitgedächtnis (UKZG, sensorische Register für äussere Reize)
\item Kurzzeitgedächtnis (KZG)
\item Langzeitgedächtnis (LZG)
\end{enumerate*}, welche alle unterschiedliche Kapazitäten und Informations-Zerfallsraten haben. Im Folgenden wird auf verschiedene Inferenztypen eingegangen, die für das Abspeichern neuer Inhalte hinderlich sein können.
\subsubsection*{Anwendungen auf eigenen Unterricht}
Im eigenen Unterricht möchte ich mich vermehrt darauf achten, ob Interferenzen inhaltlicher sowie anderer Arten die Lerninhalts-Vermittlung erschweren. Dabei kommen mir insbesondere Ähnlichkeitshemmungen in den Sinn, also die Tatsache, dass Inhalte schwerer reproduziert werden, wenn bereits ein ähnlicher Inhalt gespeichert ist. Die passiert etwa beim Thema des Gleichzeichens (``=''), welches in der Mathematik eine andere Bedeutung hat als in der Informatik (Gleichheit vs. Zuweisung). Solche assoziative Hemmungen möchte ich identifizieren und zu beseitigen.
\end{myExBox}


\begin{myExBox}[title=\textit{Dual-Code}-Theorie \& Multi-Modalität im unterricht]
\subsubsection*{Theoretische Grundlage}
\textcite{alma99116838938605511} weist auf die \textit{Dual-Code}-Theorie von Paivio hin, welche sich auf neuro-psychologischer Studien basiert, welche anhand empirischer Evidenzen zur Einsicht kamen, dass bei einer doppelten Kodierung von Inhalten die Behaltensleistung besonders hoch ist
\subsubsection*{Anwendungen auf eigenen Unterricht}
In meinem Unterricht achte ich mich bereits jetzt darauf, neue Inhalte nicht nur zu erklären, sondern, wenn immer möglich, auch mittels Bildern, Vergleichen, Metaphern, Videos, schematischen Darstellungen usw. in unterschiedlicher Weise darzusetllen. Dieser Aspekt scheint mir insbesondere bei stark theoretischen Aspekten sehr wichtig, daher werde ich in Zukunft noch konsequenter auf die \textit{Dual-Code}-Theorie setzen.
\end{myExBox}
