\chapter{Instahub}

\section{Aufgabe 1: Einrichtung des sozialen Netzwerks}
\label{sec:aufg1}
% credits to Rainer Winkler for this tutorial
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{r|l}
 \emoji{chequered-flag} &	Selbst eine Datenbank administrieren \\\hline
 \emoji{stopwatch} & ca. 25 min.
\end{tabular}
\end{table}

Führen Sie folgende Schritte aus:
 
 
\begin{enumerate}
\item Auf \url{https://instahub.org} gehen 
	\item Auf Hub erstellen (rechts oben) klicken und einen Hub erstellen. Lehrername: \texttt{cyrilwendl}. Ich muss nun Ihren Hub aktivieren. 
	\item Mit Benutzername \texttt{admin} und dem selbstgewählen Passwort anmelden. Und schon sind Sie Administrator Ihres eigenen sozialen Netzwerks.
	\item Sobald ich als Lehrperson die Accounts aktiviert habe, können Ihre Kollegen das soziale Netzwerk betreteten, indem sie folgende URL eingeben: \url{https://namedesnetzwerks.instahub.org} und können dort einen Account erstellen.
	\item Dieser Account muss dann von Ihnen als Datenbankadministrator aktiviert werden, indem Sie den User suchen, auf bearbeiten und dann ganz unten auf ``Account ist freigeschaltet'' klicken.  
	\item Posten Sie nun Bilder in den sozialen Netzwerken Ihrer Kollegen, vergeben Sie Likes, folgen Sie anderen und kommentieren Sie fleissig in den anderen Netzwerken, damit wir die nächsten Aufgaben durchführen können. Dazu müssen Sie zuerst den Namen Ihres Hubs in den Zusammenarbeitsbereich reinschreiben. Jeder muss zumindestens 1 Like, 1 Foto und 1 Kommentar eines Users in seinem eigenen sozialen Netzwerk haben. 
\end{enumerate}

\emoji{chequered-flag} \textbf{Abgabe}: Posten Sie einen Screenshot des Feeds Ihres eigenen Netzwerks auf Moodle.

\section{Aufgabe 2: SQL-Abfragen}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{r|l}
 \emoji{chequered-flag} & Lernen, mithilfe von SQL eigene Abfragen zu machen \\\hline
 \emoji{stopwatch} & ca. 60 min.
\end{tabular}
\end{table}
 
Öffnen Sie folgenden Link: \url{https://wi-wissen.github.io/instahub-doc-de/#/exercices}. 

Lösen Sie folgende Abschnitte mithilfe Ihrer eigenen InstaHub-Webseite, die Sie in Aufgabe \ref{sec:aufg1} erstellt haben.
\begin{itemize}
\item ``Auswerten von Daten I''
\item ``Verändern von Daten I''
\end{itemize} 