\section{Lernziele}
\subsection{Stadtdefinitionen und -Begriffe}
\begin{todolist}
\item Ich kann Städte nach statistischen, historischen, funktionalen, geographischen und subjektiven Charakteristiken beschreiben und definieren.
\item Ich verstehe, dass Städte funktionale Einflussgebiete haben, die weit über das Stadtzentrum hinausgehen und kann beschreiben, inwiefern Städte Grunddaseinsfunktionen für das Umland erfüllen.
\item Ich kann die Kriterien von Agglomerationen auflisten und verwenden, um städtische Gebiete in eine Kernstadt und eine Agglomeration aufzuteilen.
\item Ich kann eine Stadt einordnen als Megastadt, Metropole, Megalopolis oder Global City.
\end{todolist}


\subsection{Stadttypen in Europa und Weltweit}
\begin{todolist}
\item Ich verstehe typische räumliche Strukturen europäischer Gründunsstädte aus der Römerzeit, dem Mittelalter, der Industrialisierung und der Gegenwart. Ich kann Siedlungsmittelpunkt, Verkehrstypen und weitere charakteristische Mermale für jede der genannten Epochen auflisten und erklären
\item Ich kann die historische Entstehung einer europäischen Stadt beschreiben, indem ich die Viertel einer europäische Stadt aufgrund ihrer räumlichen Mermale einer Gründungszeit (Römer, Mittelalter, Industrialisierung oder Neuzeit) zuordne.
\item Ich kann eine europäische Stadt in Ihre typischen Bebauungstypen einordnen.
\item Ich kenne die räumlichen Grundzüge anglo-amerikanischer sowie orientalischer Städte und kann diese gegenüber der europäischen Stadt abgrenzen.
\end{todolist}

