\chapter{Installation Filius}
\label{subsec:filius-installation}
\section{Windows}
Laden Sie folgende Datei herunter und installieren Sie das Programm:  \href{https://www.lernsoftware-filius.de/Herunterladen}{Link}.

Falls Sie dazu aufgefordert werden, klicken Sie immer auf \enquote{erlauben}, bzw. \enquote{weiter}. Nachdem Sie das Programm installiert haben, können Sie folgende Schritte ausführen:
\begin{enumerate}
	\item Das heruntergeladene Installationsprogramm (mit der Dateiendung \texttt{.exe}) löschen
	\item Auf der Tastatur tippen: \faWindows+\texttt{Filius}
	\item Filius öffnen
\end{enumerate}
\section{MacOS}
\begin{mycaution}
	Falls Probleme beim Ausführen der unten stehenden Schritte auftreten, schauen Sie sich die genauen Anleitungen mit Screenshots auf \href{https://oinf.ch/wp-content/uploads/Anleitung_Filius_Mac-OS.pdf}{dieser Webseite} an. Sie können natürlich auch mich um Hilfe fragen.
\end{mycaution}
\paragraph*{Installation Java SDK (Voraussetzung für Filius)}
Damit Filius ausgeführt werden kann, muss zuerst Java SDK in der neusten Version installiert werden.
\begin{enumerate}
	\item Laden Sie Java als DMG-Installer unter folgendem Link herunter: \url{https://www.oracle.com/java/technologies/downloads/}
	      \begin{itemize}
		      \item Überprüfen Sie, ob Sie über einen Mac mit Apple- oder Intel-Chip verfügen, indem Sie ganz oben links auf Ihrem Bildschirm auf das \faApple{}-Zeichen $\rightarrow$ \enquote{Über diesen Mac} klicken und die Beschreibung Ihres Chips (erste Zeile) lesen.
		      \item Falls Sie einen neueren Mac mit Apple-Silicon-Chip (z.B. M1, M2, M3...) haben (Modelle nach 2022 gekauft), laden Sie die \enquote{ARM}-Version herunter (als \texttt{.dmg}-Datei)
		      \item Falls Sie einen Mac mit Intel-Chip haben, laden Sie die \enquote{x64}-Version herunter
	      \end{itemize}
\end{enumerate}

Installieren Sie Java SDK, indem Sie auf die heruntergeladene Datei klicken.

Gegebenenfalls müssen Sie nach der Installation in den Systemeinstellungen unter \enquote{Sicherheit} erlauben, dass die Java-Anwendung ausgeführt werden darf (unten rechts auf \enquote{Trotzdem öffnen} klicken).

\paragraph*{Installation Filius}

\begin{itemize}
	\item Laden Sie Filius in der neusten Version \textbf{als \texttt{.zip}-Datei} von folgendem Link herunter: \url{https://www.lernsoftware-filius.de/Herunterladen}.
	\item Verschieben (ziehen) Sie den Ordner in Ihren Anwendungs-Ordner.
	\item Öffnen Sie den Ordner und starten Sie die Datei \texttt{filius.jar}, indem Sie rechts darauf klicken (\keys{\Alt} + Klick) und \enquote{Öffnen} wählen. Dies müssen Sie nur beim ersten Mal machen, danach können Sie \enquote{normal} auf das Programm klicken (ohne \keys{\Alt}), um es zu öffnen.
\end{itemize}