\section*{Lernziele Theoretische Informatik}
\subsection*{Prüfungsstoff}
\begin{itemize}
  \item Skript Theoretische Informatik
  \item Slides L01, L02, L03 und L04
\end{itemize}

\begin{todolist}
  \item Ich kenne die Ursprünge der Zahlendarstellung und kenne die unäre Darstellung.
  \item Ich verstehe, wie Basisgrössen dabei helfen auch grosse Zahlen darzustellen.
  \item Ich kenne den Begriff und die Definition der $b$-adischen Darstellung und kann den allgemeinen Begriff der Stellenwertdarstellung erklären.
  \item Ich kann verschiedene Zahlendarstellungen (z.B. 3-adische Darstellung zu 5-adischer Darstellung) in einander umrechnen.
  \item Ich kenne insbesondere die binäre und hexadezimale Zahlendarstellung.
  \item Ich weiss, wie Symbole der Tastatur mit Hilfe der ASCII-Tabelle kodiert werden können.
  \item Ich weiss wie Bilder und Farben kodiert werden können und erkenne z.B., dass die Darstellung \verb|#FFFFFF| für die (reines) Weiss steht.
  \item Ich bin mit den Grössenordnung von üblichen Speicherbedürfnissen vertraut (keine genauen Zahlen).
\end{todolist}

\section*{Lernziele Kryptologie}
\subsection*{Prüfungsstoff}
\begin{itemize}
  \item Skript Kryptologie (work in progress)
  \item Slides Kryptologie
\end{itemize}


\begin{todolist}
\item Ich weiss wie die folgenden Kryptosysteme funktionieren (Verschlüsslung und Entschlüsslung bei gegebenem Schlüssel):
  \begin{todolist}
  \item SKYTALE 
  \item CAESAR
  \item VIGENERE
  \end{todolist}
\item Ich verstehe die Implementation der Verschlüsslung und Entschlüsslung für CAESAR und VIGENERE in Python.
\item Ich kann einen, Kryptotext, der durch VIGENERE-Verschlüsslung entstand mit Hilfe des Tools \url{https://oinf.ch/interactive/vigenere-verschluesselung-knacken/} entschlüsseln.
\item Ich kann die Idee der Häufigkeitsanalyse erklären.
\item Ich kenne das Kerckhoff’sche Prinzip.
\item Ich kann mit dem Kasiski-Test die Länge eines Vigenère-Schlüssels bestimmen.
\item Ich kann erklären, wie der Kasiski-Test funktioniert und wieso sich damit die Vigenère-Schlüssellänge bestimmen lässt.
% \item Ich kann die Friedman’sche Charakteristik von Hand berechnen
% \item Ich kann erklären, was mit der Friedman’sche Charakteristik berechnet wird.
% \item Ich kann mit der Friedman’sche Charakteristik entscheiden, ob ein Text monoalphabetisch verschlüsselt ist.
\item Ich verstehe das Beispiel des public Key Verfahrens mit dem Graphen (Schlüssel: perfect dominating set) und kann erklären, warum hier kein Schlüsselaustausch zwischen Bob und Alice notwendig ist.
\item Ich verstehe das Prinzip hinter public Key Verfahren.
\end{todolist}
