\chapter{Zahlendarstellung}

\section{Natürliche Zahlen}

\subsection{Ursprünge der Zahlendarstellung}
Die \textit{natürlichen Zahlen} werden so genannt, da sie auf \enquote{natürliche Weise} beim Zählen verwendet werden.
Auf dem Gebiet der heutigen Demokratischen Republik Kongo wurde im 20. Jahrhundert ein Knochen, der sogenannte \textit{Ishango-Knochen}, gefunden.
Dieser Knochen wird auf die Zeit vor etwa 20'000 Jahren vor unserer Zeitrechnung datiert.
In den Knochen wurden deutlich erkennbar von Menschen einige Kerben eingeritzt.
Die Bedeutung dieser Kerben ist unklar, es wird jedoch angenommen, dass sie eine bestimmte Anzahl festhalten sollten.

Stellen wir uns vor, dass die Kerben die Anzahl der gefangenen Fische darstellen.
Gefangene Fische durch Kerben in einem Knochen zu repräsentieren, verlangt bereits einen recht hohen Grad an
Abstraktion --- schliesslich haben gefangene Fische und Kerben in einem Knochen auf den ersten Blick keinen offensichtlichen Zusammenhang.
Weniger abstrakt wäre es, eine Darstellung zu wählen, welche direkt an das zu zählende Objekt gebunden ist.
In diesem Fall würde man also keine Kerben ritzen, sondern die entsprechende Anzahl Fische zeichnen / skizzieren.
Eine Anzahl von drei Fischen könnte also durch drei Fisch-Symbole $\twemoji{tropical fish}\twemoji{tropical fish}\twemoji{tropical fish}$
festgehalten werden.

Anstelle von Kerben in einem Knochen oder Fisch-Symbole als Markierung könnte eine bestimmte Anzahl Fische auch durch
die entsprechende Anzahl von anderen Markierungen wie Striche ($|$) oder Kieselsteine (\textbullet) repräsentiert werden:
\begin{equation*}
	\text{drei Kerben} \quad\leftrightarrow\quad \twemoji{tropical fish}\twemoji{tropical fish}\twemoji{tropical fish} \quad\leftrightarrow\quad |||
	\quad\leftrightarrow\quad \text{\textbullet\textbullet\textbullet}
\end{equation*}
Die Darstellung durch skizzierte Fische ist am wenigsten abstrakt, da die dabei verwendete Markierung den zu zählenden Objekten (in diesem Fall also den Fischen) direkt nachempfunden ist.
Zahlendarstellungen, welche nur ein Symbol / eine Markierung (Kerbe, \twemoji{tropical fish}, $|$, \textbullet) verwenden, werden
\tib{unäre Zahlendarstellungen}\index{Zahlendarstellung!unäre} genannt.

\begin{myremark}\phantom{1}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Der Vorteil von unären Darstellungen (gegenüber \enquote{komplexeren} Darstellungen) ist ihre einfache Verständlichkeit und
offensichtliche Interpretation.
    \item Unäre Darstellungen sind nur für kleine natürliche Zahlen übersichtlich, da ihre Darstellungslängen linear mit der Grösse der zu
darstellenden Zahl wachsen (doppelt so grosse Zahl $\rightarrow$ doppelt so lange Darstellung).
    \item Unäre Darstellungen eignen sich nicht besonders gut zum Rechnen.
  \end{enumerate} 
\end{myremark}

\subsection{Basisgrössen}\label{subsection:Basisgroessen}
Anstelle von nur einem einzigen Symbol, wie bei unären Darstellungen, haben bereits Kulturen der Antike unterschiedliche
\tib{Basisgrössen}\index{Basisgrössen} verwendet. Die Römer verwendeten die sieben verschiedenen Basisgrössen
\begin{center}
  $I$ (Eins), $V$ (Fünf), $X$ (Zehn), $L$ (Fünfzig), $C$ (Hundert), $D$ (Fünfhundert) und $M$ (Tausend). 
\end{center}
\begin{myexample}\label{myexample:roman}
  Die Zahl \textit{fünfhundertvierundfünfzig} könnte in den römischen Basisgrössen zum Beispiel als
  \begin{equation*}
    C + C + C + C + C + L + I + I + I + I
  \end{equation*}
  dargestellt werden. 
\end{myexample}
Wir werden uns jede Basisgrösse als einen Typ von Münze von einem bestimmten Wert vorstellen. Die darzustellende Zahl
denken wir uns dann als einen bestimmten Geldbetrag, den wir mithilfe dieser gegebenen Basisgrössen (Münztypen) auszahlen wollen. In
dieser Vorstellung hatten die Römer also ein Währungssystem von sieben verschiedene Münztypen. Der Geldbetrag \textit{einundzwanzig} könnte
dann beispielsweise durch $X + X + I$ (zwei Zehnermünzen und eine Einermünze) in antiker römischer Währung ausbezahlt werden. Die alten Ägypter hingegen verwendeten damals bereits Symbole (Zeichnungen) für die Basisgrössen $1, 10, 100, 1000, 10000,
100000$ und $1000000$.

Ein Geldbetrag kann sowohl im römischen als auch ägyptischen System typischerweise auf mehrere unterschiedliche Arten
ausbezahlt werden (zum Beispiel, in dem nur Einer verwendet werden). Sie kennen diese Situation vom Bezahlen mit
Bargeld --- so kann der Betrag von hundert Schweizer Franken auf viele verschiedene Arten mit Schweizer Bargeld bezahlt werden
(zwei Fünfzigernoten, fünf Zwanzigernoten, eine Fünfzigernote $+$ zwei Zwanzigernoten $+$ zwei Fünfliber). Natürlich ist
es bei Zahlendarstellungen vorteilhaft, wenn sie eindeutig sind. Angenommen wir haben einen Betrag $x$ gegeben, welcher durch
unterschiedliche Ansammlungen von Münzen ausbezahlt werden kann. Dann betrachten wir diejenige Ansammlung von Münzen als
die \tib{Zahlendarstellung}\index{Zahlendarstellung} von $x$, welche am wenigsten Münzstücke benötigt.

\begin{myexample}\label{myexample:not_unique}
  Der Betrag \textit{sieben} kann im römischen System auf genau zwei verschiedene Arten (abgesehen von der Reihenfolge) ausbezahlt werden:
  \begin{itemize}
    \item $I + I + I + I + I + I + I$ (benötigt sieben Münzstücke),
    \item $V + I + I$ (benötigt drei Münzstücke).
  \end{itemize}
  Die Darstellung $V + I + I$ verwendet dabei am wenigsten Münzstücke und wird somit als die Zahlendarstellung von
  \textit{sieben} verstanden.
\end{myexample}
Nun gibt es aber denkbare Münzsysteme, in denen nicht jeder Betrag auf eindeutige Weise mit möglichst wenigen
Münzstücken ausbezahlt werden kann. Dies werden Sie in \cref{myexercise:1001} untersuchen.

\begin{myexercise}\label{myexercise:1001}
  Erweitern Sie das römische Münzsystem um zwei weitere Münztypen Ihrer Wahl und finden Sie einen Betrag, der in Ihrem
  neuen System mehrere unterschiedliche Darstellungen mit derselben minimalen Anzahl von Münzen erlaubt.
  \begin{myanswer}
    Wir erweitern das römische Münzsystem um die beiden Münztypen \coin{II} und \coin{III}. Dann besitzt der Betrag
    \textit{vier} die beiden Darstellungen $I$ $+$ \coin{III} und \coin{II} $+$ \coin{II}, welche beide eine (minimale) Anzahl von zwei Münzstücken verwenden.
  \end{myanswer}
\end{myexercise}

\subsection{Stellenwertdarstellung}
Das uns vermutlich am besten vertraute Zahlensystem ist das \tib{Dezimalsystem}\index{Stellenwertsystem!Dezimalsystem}
(Zehnersystem). Es verwendet die \textbf{zehn} verschiedenen Ziffern
\begin{align*}
  \lrc{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
\end{align*}
und die (natürlichen) Potenzen $10^0, 10^1, 10^2, \ldots$ der Basis $10$ als \tib{Stellenwerte}\index{Stellenwert}.
Bereits in der Primarschule haben Sie gelernt, dass beispielsweise das Symbol $\green{4}\orange{6}\blue{0}\red{5}$ definiert ist als die folgende
Summe:
\begin{center}
  \red{fünf} Einer ($\red{5}\cdot 10^0$) $+$ \blue{null} Zehner ($\blue{0}\cdot 10^1$) $+$ \orange{sechs} Hunderter
  ($\orange{6}\cdot 10^2$) + \green{vier} Tausender
  ($\green{4}\cdot 10^3$). 
\end{center}
Eine Ziffer gibt dabei jeweils an, wie viele Male die entsprechende Potenz der Basis $10$ verwendet werden soll. Das
Dezimalsystem hat also (die unendlich vielen verschiedenen) Basisgrössen
\begin{align*}
  10^0=1,\quad 10^1=10,\quad 10^2=100,\quad 10^3=1000,\ldots
\end{align*}

\begin{mydefinition}\label{mydefinition:Stellenwertdarstellung}
  Seien $a_0, a_1, \ldots, a_n$ natürliche Zahlen. Dann ist der Ausdruck
  \begin{align*}
    a_na_{n-1}\ldots a_1a_0
  \end{align*}
  definiert durch die Summe
  \begin{align*}
    a_n\cdot 10^n + a_{n-1}\cdot 10^{n-1}+\ldots + a_1\cdot 10^1 + a_0\cdot 10^0.
  \end{align*}
\end{mydefinition}

\begin{myexample}
  Der Ausdruck $4205$ entspricht der Zahl
  \begin{align*}
    \textcolor{red}{4205} := \textcolor{red}{\overbrace{4}^{a_3}}\cdot \underbrace{10^3}_{=1000} + \textcolor{red}{\overbrace{2}^{a_2}}\cdot \underbrace{10^2}_{=100} + \textcolor{red}{\overbrace{0}^{a_1}}\cdot \underbrace{10^1}_{=10} + \textcolor{red}{\overbrace{5}^{a_0}}\cdot \underbrace{10^0}_{=1}.
\end{align*}
\end{myexample}

Anstelle der Potenzen der Basis $10$ kann man auch andere natürliche Zahlen als Basis verwenden. 
Das \tib{Binärsystem}\index{Stellenwertsystem!Binärsystem} (Zweiersystem) verwendet zum Beispiel die Basis $2$ und
Ziffern aus $\lrc{0,1}$. 
\begin{myexample}
  Wir wollen den Ausdruck $1101$ in Basis $\blue{2}$ interpretieren. Um dies zu verdeutlichen, schreibt man die Basis
  tiefgestellt dahinter, also $1101_{\blue{2}}$. Der Ausdruck $1101_2$ wird dann aufgefasst als die Zahl
  \begin{align*}
    1\cdot 2^3 + 1\cdot 2^2 + 0\cdot 2^1 + 1\cdot 2^0 = 1\cdot 8 + 1\cdot 4 + 0\cdot 2 + 1\cdot 1 = 13.
  \end{align*}
  Die binäre Zahl $1101_2$ entspricht also der Zahl dreizehn.
\end{myexample}

\begin{mycaution}
  Falls wir nicht explizit eine Basis tiefgestellt hinter einen Zahlenausdruck schreiben, dann ist dieser Ausdruck immer in Basis $10$ (im
  Dezimalsystem) aufzufassen. Somit meinen wir also mit $11$ die Zahl elf und nicht etwa die Zahl $11_2 = 1\cdot 2^1 +
  1\cdot 2^0$.
\end{mycaution}

\begin{myexercise}
  Schreiben Sie die Binärzahl $11011_2$ als Dezimalzahl (in Basis $10$).
\end{myexercise}

\begin{myexercise}
  Schreiben Sie die Dezimalzahl $14$ (in Basis $10$) als Binärzahl (in Basis $2$).
\end{myexercise}

Warum schränken wir uns beim Schreiben von Binärzahlen eigentlich auf den Gebrauch von lediglich den beiden Ziffern aus
$\lrc{0,1}$ ein? Ein Ausdruck der Form
\begin{align*}
  3\cdot 2^2 + 5\cdot 2^1 + 7\cdot 2^0
\end{align*}
wäre doch ebenfalls sinnvoll. Diese Frage wollen wir in den folgenden Aufgaben klären. Erinnern Sie sich zurück an \cref{subsection:Basisgroessen}. 
Dort haben wir versucht, Geldbeträge mit möglichst wenigen Münzstücken auszuzahlen. 

\begin{myexercise}
  Der Ausdruck $3\cdot 2^2 + 5\cdot 2^1 + 7\cdot 2^0$ verwendet $3+5+7 = 15$ Münzstücke und stellt die Zahl $29$ dar.
  Stellen Sie die Zahl $29$ im Binärsystem dar, verwenden Sie diesmal aber lediglich Ziffern aus $\lrc{0,1}$. Wie viele
  Münzstücke verwendet diese Darstellung?
\end{myexercise}

\begin{myexample}
  Wir wollen dreizehn Objekte im Dezimalsystem mit so wenigen Münzstücken wie möglich darstellen. Wir könnten dies mit
  dreizehn Einern tun. Doch wir sehen sofort, dass sich zehn Einer stets durch nur einen einzigen Zehner (und null
  Einer) ersetzen lassen. Dadurch haben wir insgesamt neun Münzen gesparti:
  \begin{itemize}
  \item verfügbare Münztypen: \coin{1}, \coin{10}, $\ldots$
    \item Münzen vorher:\\
    \coin{1}\coin{1}\coin{1}\coin{1}\coin{1}\\
    \coin{1}\coin{1}\coin{1}\coin{1}\coin{1}\\
    \coin{1}\coin{1}\coin{1}\\
    \item Münzen nachher:\\
    \coin{10}\coin{1}\coin{1}\coin{1}\\
\end{itemize}
\end{myexample}

\begin{mydefinition}[$b$-adische Zahlendarsellung für natürliche Zahlen]
  Gegeben ist eine natürliche Zahl $b\geq 2$ (\tib{Basis}\index{Basis}). Dann definieren wir
   \begin{align*}
     (a_{n}a_{n-1}\ldots a_{1}a_{0})_{\blue{b}} := a_n\cdot b^n + a_{n-1}\cdot b^{n-1} + \ldots +a_1\cdot b^1 + a_0\cdot
     b^0,
   \end{align*}
 wobei $a_{0}, a_{1},\ldots, a_{n-1}, a_{n}\in\lrc{0,1,\ldots,b-1}$ \tib{Ziffern}\index{Ziffern} genannt werden. Wird
 nicht explizit eine andere Basis genannt, so ist stets die Basis $b=10$ gemeint.

 Diese Zahlendarstellung wird $b$-\tib{adische Zahlendarstellung} genannt.
\end{mydefinition}

\begin{myexample}
  Für die Wahl $b:=3$ erhalten wir die $3$-adische Zahlendarstellung(Dreiersystem). Die Zahl $211_3$ entspricht dann der Zahl
  \begin{align*}
    211_3 = 2\cdot 3^2 + 1\cdot 3^1 + 1\cdot 3^0 = 2\cdot 9 + 1\cdot 3 + 1\cdot 1 = 22.
  \end{align*}
\end{myexample}

\begin{myexercise}
  Begründen Sie, warum es nicht besonders sinnvoll ist, die natürlichen Zahlen $0$ oder $1$ als Basen zu wählen.
\end{myexercise}

\begin{mychallenge}
  Erklären Sie, warum wir in einer $b$-adischen Zahlendarstellung $b-1$ als höchste \enquote{erlaubte} Ziffer ansehen
  wollen. 

  Wie kann eine Darstellung, welche mindestens eine Ziffer $\geq b$ verwendet, stets durch eine
  $b$-adische Darstellung (verwendet nur Ziffern $<b$) mit kleinerer Quersumme ($=$ Anzahl der verwendeten Münzstücke) ersetzt werden kann. 
\end{mychallenge}

\begin{myexercise}
  Ordnen Sie die folgenden Zahlen aufsteigend:
  \begin{align*}
    43, 2201_3, 11101_2, 33_4, 142_5, 111_2.
  \end{align*}
  
\end{myexercise}

\subsection{Umrechnungen zwischen Darstellungen}
Wir wollen nun sehen, wie verschiedene Darstellungen in einander umgerechnet werden können.
\begin{myexample}[Darstellung in Basis $5$]
  Wie lautet die $5$-adische Darstellung der Zahl $84$? Wir beginnen damit alle natürlichen Potenzen von $5$
  aufzulisten, die kleiner oder gleich $84$ sind:
  \begin{align*}
    5^0 = 1, \quad 5^1 = 5, \quad 5^2 = 25.
  \end{align*}
  Die Potenz $5^3 = 125 > 84$ ist bereits grösser als die gegebene Zahl. Nun versuchen wir möglichst viele der möglichst
  grössten Potenz von $5$ zu verwenden, solange diese noch in $84$ passen. Die grösst mögliche Potenz ist $5^3 = 25$ und
  $25$ hat \red{dreimal} in $84$ platz. Es bleibt also noch $84-3\cdot 5^2 = 9$ übrig. Wir verwenden möglichst viele der
  möglchst grössten Potenz von $5$, die in $9$ platz haben und stellen fest, dass $5^1=5$ \blue{einmal} platz hat. Dann
  bleibt noch $9-5^1 = 4$ übrig. Wir verwenden möglichst viele der möglchst grössten Potenz von $5$, die in $4$ platz
  haben. Wir verwenden also \green{viermal} die Potenz $5^0 = 1$. Nun bleibt nichts mehr übrig und die $5$-adische
  Darstellung von $84$ lautet:
  \begin{align*}
    84 = \red{3}\blue{1}\green{4}_5.
  \end{align*}
\end{myexample}

\begin{myexercise}
  Wie lautet die Zahl $27$ in der $4$-adischen Darstellung?
\end{myexercise}
