\chapter{Datenvorbereitung und Evaluation}
\label{chap:datenvorbereitung}

Bevor ein Modell trainiert werden kann, müssen die Daten vorbereitet werden. Ausserdem brauchen wir Werkzeuge, um die Qualität eines Modells zu messen. Die häufigsten Schritte in der Datenvorbereitung sind:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Train-Test-Split}: Aufteilung der Daten in Trainings- und Testdaten.
    \item \textbf{Features und Label}: Definition der Eingabedaten (Features) und der Zielvariable (Label).
    \item \textbf{Normalisierung}: Skalierung der Features, damit sie vergleichbar sind.
    \item \textbf{Gütemasse}: Auswahl von Metriken, um die Leistung des Modells zu bewerten.
\end{itemize}

All diese Schritte werden in diesem Kapitel behandelt.

\section{Trainings- und Testdaten}

Selbstlernende Modelle müssen auf Daten trainiert werden, um Muster zu erkennen. Um die Leistung eines Modells realistisch zu bewerten, ist es wichtig, dass es auf \textbf{ungesehenen} Daten getestet wird. Daher teilen wir die verfügbaren Daten in zwei Teile auf: den \textbf{Trainingsdatensatz} und den \textbf{Testdatensatz}.

\begin{mydefinition}[Train-Test-Split]
    Die Daten werden in einen \textbf{Trainings\-datensatz} und einen
    \textbf{Testdatensatz} aufgeteilt (typisch: 80\,\% / 20\,\%).
    Das Modell wird \emph{nur} mit den Trainingsdaten trainiert und
    anschliessend auf den \emph{ungesehenen} Testdaten bewertet.
\end{mydefinition}

\begin{mycaution}
    Wer das Modell auch auf den Trainingsdaten bewertet, misst lediglich, wie gut das Modell \enquote{auswendig gelernt} hat -- das gibt keinen Aufschluss über die echte Leistung auf neuen Daten.
\end{mycaution}

\begin{myexercise}[Train-Test-Split nachvollziehen]
    Ein Datensatz enthält 500 Zeilen.
    \begin{enumerate}
        \item Wie viele Zeilen enthält der Trainings- bzw. der Testdatensatz bei einem 80/20-Split?
        \item Warum darf man die Testdaten \emph{nicht} für die Modellentwicklung verwenden?
        \item Was könnte in diesem Kontext mit \emph{data leakage} gemeint sein und warum wäre dies problematisch?
    \end{enumerate}
    \begin{myanswer}
        \begin{enumerate}
            \item 400 Training / 100 Test \quad
            \item Sonst misst man nur, ob das Modell die Testdaten auswendig kennt, nicht ob es generalisiert. \quad
            \item Information aus dem Testset fliesst in das Training -- der gemessene Fehler unterschätzt den echten Fehler.
        \end{enumerate}
    \end{myanswer}
\end{myexercise}

\section{Merkmale und Zielvariable}
Im maschinellen Lernen werden die Eingabedaten als \textbf{Features} (Merkmale) bezeichnet, während die vorherzusagende Variable als \textbf{Label} (Zielvariable) bezeichnet wird.
\begin{mydefinition}[Features und Label]
    Essentielle Begriffe:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Features} (Merkmale): die Eingabevariablen $x_1, x_2, \ldots, x_n$
        \item \textbf{Label} (Zielvariable): der Ausgabewert $y$, den das Modell vorhersagen soll
    \end{itemize}
\end{mydefinition}

\begin{myexample}
    Beim Datensatz \texttt{learning\_style\_classifier.csv}:
    \begin{itemize}
        \item Features: Lernzeit, Schlafstunden, Anzahl Wiederholungen
        \item Label: Bestanden (1) oder nicht bestanden (0)
    \end{itemize}
\end{myexample}

\section{Normalisierung}

\begin{mydefinition}[Min-Max-Normalisierung]
    Features mit sehr unterschiedlichen Wertebereichen können Modelle verzerren.
    Die \textbf{Min-Max-Normalisierung} skaliert alle Werte auf $[0,\,1]$:
    \[
        x' = \frac{x - x_{\min}}{x_{\max} - x_{\min}}
    \]
    Dies ist besonders wichtig für Algorithmen, die auf Abständen basieren (z.\,B. kNN, SVM). Ohne Normalisierung könnte ein Feature mit grösseren Werten die Distanzberechnung dominieren und somit die Modellleistung schmälern.
\end{mydefinition}

\begin{myexercise}[Normalisierung berechnen]
    Gegeben: Lernzeiten $\{2, 4, 6, 8, 10\}$ Stunden.
    \begin{enumerate}
        \item Normalisieren Sie alle Werte mit Min-Max. Sie können dazu das Python-Notebook verwenden: \href{\notebookbaseurl00_Datenvorbereitung.ipynb}{\texttt{00\_Datenvorbereitung.ipynb}}.
        \item Welcher Wert entspricht nach der Normalisierung dem Wert 6?
    \end{enumerate}
    \begin{myanswer}
        Lösungen: \href{\notebookbaseurl}{\texttt{Unterordner \enquote{Musterlösungen}}}.\

        $x_{\min}=2,\ x_{\max}=10$:
        $\{0,\; 0.25,\; 0.5,\; 0.75,\; 1.0\}$.
        Der Wert 6 wird zu $0.5$.
    \end{myanswer}
\end{myexercise}

\section{Gütemasse für Klassifikation}

\begin{mydefinition}[Konfusionsmatrix]
    Die \textbf{Konfusionsmatrix} zeigt, wie oft das Modell richtig und falsch klassifiziert hat:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc|cc}
                                                  &         & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Vorhergesagt}} \\
                                                  &         & Positiv                                      & Negativ \\
            \hline
            \multirow{2}{*}{\textbf{Tatsächlich}} & Positiv & TP                                           & FN \\
                                                  & Negativ & FP                                           & TN \\
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{mydefinition}

\begin{mydefinition}[Accuracy, Precision, Recall]
    \[
        \text{Accuracy} = \frac{\text{TP} + \text{TN}}{\text{TP} + \text{TN} + \text{FP} + \text{FN}}
        \qquad
        \text{Precision} = \frac{\text{TP}}{\text{TP} + \text{FP}}
        \qquad
        \text{Recall} = \frac{\text{TP}}{\text{TP} + \text{FN}}
    \]

    Die \textbf{Accuracy} misst die Gesamtgenauigkeit des Modells.
    Die \textbf{Precision} misst, wie viele der als positiv vorhergesagten Fälle tatsächlich positiv sind.
    Der \textbf{Recall} misst, wie viele der tatsächlich positiven Fälle korrekt erkannt wurden.

    Die Begriffe \emph{Sensitivität} und \emph{Spezifizität} werden manchmal synonym zu Recall bzw. Precision verwendet.
\end{mydefinition}

\begin{myexercise}[Metriken berechnen]
    Ein Spam-Filter klassifiziert 200 E-Mails.
    Die Konfusionsmatrix ergibt:
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc|cc}
                                                  &           & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Vorhergesagt}} \\
                                                  &           & Spam                                         & Kein Spam \\
            \hline
            \multirow{2}{*}{\textbf{Tatsächlich}} & Spam      & 80                                           & 20 \\
                                                  & Kein Spam & 10                                           & 90 \\
        \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item Berechnen Sie Accuracy, Precision und Recall. Sie können dazu das Python-Notebook verwenden: \href{\notebookbaseurl00_Datenvorbereitung.ipynb}{\texttt{00\_Datenvorbereitung.ipynb}}.
        \item Warum ist Recall besonders wichtig, wenn es darum geht, keinen Spam zu verpassen?
    \end{enumerate}
    \begin{myanswer}
        Lösungen: \href{\notebookbaseurl}{\texttt{Unterordner \enquote{Musterlösungen}}}.\

         TP=80, TN=90, FP=10, FN=20:
         Accuracy = $\frac{80 + 90}{200} = 0.85$,
         Precision = $\frac{80}{80 + 10} = 0.89$,
         Recall = $\frac{80}{80 + 20} = 0.80$.

         Ein hoher Recall bedeutet, dass die meisten Spam-E-Mails korrekt erkannt werden. Wenn der Recall niedrig ist, könnte der Filter viele Spam-Nachrichten durchlassen, was unerwünscht ist.
        \begin{enumerate}
            \item Berechnungen:
                  \begin{itemize}
                      \item Accuracy = $\frac{80 + 90}{200} = 0.85$
                      \item Precision = $\frac{80}{80 + 10} = 0.89$
                      \item Recall = $\frac{80}{80 + 20} = 0.80$
                  \end{itemize}
            \item Ein hoher Recall bedeutet, dass die meisten Spam-E-Mails korrekt erkannt werden. Wenn der Recall niedrig ist, könnte der Filter viele Spam-Nachrichten durchlassen, was unerwünscht ist.
        \end{enumerate}
    \end{myanswer}
\end{myexercise}
% \section{Gesellschaftliche Aspekte: Datenschutz, Bias und Datenethik}

% \begin{mydefinition}[Bias in Datensammlung]
%     \textbf{Bias} entsteht nicht erst beim Training des Modells -- er beginnt bei der Datensammlung. Wenn Trainungsdaten strukturelle Ungleichheiten widerspiegeln (z.~B. historische Diskriminierung, ungleicher Zugang), wird der Algorithmus diese perpetuieren oder sogar verstärken.
% \end{mydefinition}

% \begin{myexample}[Data Privacy und Datenschutz]
%     Beim Sammeln von Trainingsdaten müssen folgende Fragen gestellt werden:
%     \begin{itemize}
%         \item Wurden die Daten mit Zustimmung der betroffenen Personen gesammelt?
%         \item Welche Datenschutzregeln gelten? (z.~B. DSGVO in der EU)
%         \item Können Personen identifiziert werden (auch wenn explizit anonymisiert)?
%         \item Wie lange sollten Daten gespeichert werden?
%     \end{itemize}
%     \textbf{Real-World-Link:} \href{https://gdpr-info.eu/}{DSGVO / GDPR -- Verordnung zum Datenschutz in der EU}
% \end{myexample}

% \begin{mychallenge}[Normalisierung und versteckte Annahmen]
%     Sie bereiten einen Datensatz für ein Klassifikations-Modell zur Kreditvergabe vor. Features sind Alter, Einkommen, Schulden und \enquote{Anzahl Konten bei dieser Bank}.
%     \begin{enumerate}
%         \item Durch Min-Max-Normalisierung erhalten alle Features das gleiche \enquote{Gewicht}. Ist das fair?
%         \item Welches Feature könnte versteckt nach Wohlstand fragen und darum indirekt diskriminierend wirken?
%         \item Welche Informationen fehlen möglicherweise, was zu Verzerrung führen könnte?
%     \end{enumerate}
%     \begin{myanswer}
%         \begin{enumerate}
%             \item Nicht automatisch. Die Gewichtung ist eine Wertsetzung. Ein Jahr Lebenserfahrung != 40'000 CHF Einkommensdifferenz. Diese Entscheidung sollte dokumentiert sein.
%             \item \enquote{Anzahl Konten bei dieser Bank} könnte Wohlstand oder Vertrauen abbilden, könnte aber auch Langzeit-Kundschaft oder schlicht geografische Nähe sein. Proxy-Variablen sind schwierig.
%             \item Bildung, Beschäftigungsart, Migrationshintergrund, Eltern-Einkommen -- alles Dinge, die mit Einkommen korrelieren und eventuell versteckt im Datensatz sind.
%         \end{enumerate}
%     \end{myanswer}
% \end{mychallenge}